导言：赵紫阳录音回忆的历史背景

前中共中央委员、政治局常委政治秘书 鲍彤

赵紫阳留下了一套录音带。这是他的遗言。

赵紫阳的遗言属于全体中国人。以文字形式公之于世是我的主张，事情由我主持，我对此负政治上的责任。

赵紫阳录音回忆的价値，供世人公论。它的内容关系到一段正在继续影响著中国人现实命运的历史。这段历史的主题是改革。在大陆，在目前，这段历史是被封锁和歪曲的对象。谈谈这一段历史的背景，也许对年轻的读者了解本书会有点用处。

中国为什么非改革不可

“辛亥革命”以降，近百年来，尽管步履艰难，中国毕竟在朝著现代化的方向，缓慢地演变著，发展著。日本军国主义的侵略，阻碍了它的进程，却无法逆转它的方向。

1949 年内战基本结束后的中国，有了新的契机。

本来，如何循序渐进，如何实现现代化，要不要搞社会主义，都应该属于可以讨论、可以争论的范围。只要真的按照 1949 年 9 月 29 日中国人民政治协商会议第一届全体会议制定的《共同纲领》 去做，真的实现“普选”和“耕者有其田”，也就很可以了。真把这两个大问题解决了，中国社会制度方面的其他一些问题，都不难解决。

全面逆转中国发展方向的，是 1953–1958 年以“社会主义改造” 为名和 1957 年以“反右派”为名的两个运动。二者相辅相成。前者是针对所有制的，是模仿《联共党史》第 11 章和第 12 章的模式，决定通过集体化、国有化、计划化，达到消灭私有制和市场经济的目的。后者是中共根据毛泽东的意志，由中共中央整风反右领导小组组长邓小平指挥，在全国五百万名知识分子中，打出了五十五万 “右派分子”。这两个运动是中共执政历史上的转捩点，开辟了与民主与法制背道而驰之路。

走上了这条自称为“社会主义”的路，就消灭了市场，消灭了 “耕者有其田”，也消灭了自由，同时也断送了中华民族代代相传的许多好的传统。面对建设，这种“社会主义”乏善可陈，只能把老百姓维持在“少数人饿死，多数人饿而不死”的水平上。在毛泽东时代，有了城市户口，才能拥有凭证消费的保障，比如上海和北京的居民，凭证消费的限额大约是每天将近一斤粮，三天大约能吃一两肉，每年大约能买做一套衣服的布；对占总人口百分之八十的农村居民，包括被迫“自愿”上山下郷的知识青年，党和国家爱莫能助，大家只能“自力更生”，自生自灭。

毛泽东时代的“社会主义”使得中国人不仅人人贫困，而且同一百多年以来实现现代化的梦想背道而驰，越离越远。

毛泽东身后，他亲自指定的接班人党的主席华国锋不得不如实宣布，“国民经济濒于崩溃的边缘”。长此以往，国将不国，这就是中国非改革不可的背景。

党国领导当时开的药方里没有改革

出路何在？毛的前贴身警卫，党的副主席的汪东兴说，凡是毛主席的决定，必须永远执行，始终不渝。党主席华国锋也跟着他如是说。

当时的中国共产党内，威信最高的经济权威，是陈云。他三十年代就进入政治局，比邓小平早了二十多年。他在延安就开始管经济。毛发动“大跃进”之前，陈是第一副总理，全国的经济总管。毛嫌他太实事求是，叫他靠边站。毛宣布自己是主帅，任命邓小平为副帅，大炼钢铁，结果闯了祸。现在毛死了，陈云给中国经济开出来的药方是“调整”，纠正比例失调。

这是陈云实践经验的结晶。“大跃进”饿死了几千万农民， 1962 年就是靠陈云“调整”粮食、钢铁等生产指标，才得以收拾残局。陈云反对党的瞎指挥，但不反对党的领导。从政治上的一党领导，到经济上的全盘公有化计划化，粮棉油的统购统销，陈云不但不反对，而且都是他自己辛辛苦苦建立起来的制度。改掉毛的这一套，等于改掉陈云自己。

对陈云的分析不能简单化。他捍卫国有制，但不捍卫人民公社；他喜欢计划经济，但不喜欢不切实际的指标；他主张政府为主，但允许市场为辅（“大集体，小自由”）；他认为经济自由度应该像关在笼子里的“鸟”，但反对把它捏在手里；他相信苏联老大哥，不相信西方帝国主义；在“自力更生”，“不吃进口粮”那个年代，他敢于挺身作证，“我听得毛主席说过，粮食是可以进口的”，一句话，就把“进口粮”的修正主义性质，平反为毛泽东思想的合理要求；他维护共产党的一元化领导，但对毛泽东破坏党规党法看不惯。这些，赵紫阳在回忆中都有记载，还历史以公道。

另一位威望极高的元老，是邓小平。邓是毛的亲信。因为毛指定刘少奇为唯一接班人，邓在文革前才当了刘的助手。文革初，不了解底细的群众把邓和刘误为一谈，但毛心里明白，没有拿邓跟刘一样，往死里打。毛晚年企图整肃周恩来，邓却和周走到一起，这下子才失掉了毛的宠信。文革中邓一再被贬黜，“越批越香”，这不是降低了而是提高了他在人们心目中的形象。⸺也许，邓小平能够成为改革毛泽东体制的领导人？

但邓小平当时开出来的药方，也不是改革，而是“整顿”。整顿，就是整顿企业，整顿领导班子，撤换不服从领导的干部，以铁腕落实既定的规章制度和组织纪律，以铁腕完成和超额完成国家计划。简言之，不是改掉而是强化毛的体制。整顿是邓小平的强项。文革后期，毛主席叫“四人帮”抓革命，叫邓小平抓生产，邓虽然不懂经济，但用了 “整顿”的手段，硬是把生产搞上去了。

邓小平的特长是精明。他不糊涂，不迂阔。他心里早就明白，社会主义计划经济那一套也许无法挽救经济的崩溃，也许必须转而向市场经济求救。但他自己不能冒“搞乱经济”的风险，更不能冒“反社会主义”的风险。毕竟，经济不是他的所长，他是搞政治的，必须在政治上站稳脚跟。1979 年 3 月，他发表了被载入史册的讲话《坚持四项基本原则》：坚持社会主义道路，无产阶级专政，共产党的领导，马列毛的思想。这就是他的政治路线。一年后，他以全党领袖的气魄，发表了进一步笼罩八十年代的纲领《目前的形势和任务》，他指点江山，讲国际，讲台湾，重点是讲现代化建设。怎么现代化呢？读一读《邓小平文选》第二卷中那篇洋洋三十四页的大文章就清楚了。邓小平开的是四味药：一、多快好省；二、安定团结；三、艰苦奋斗；四、又红又专。面对毛泽东死后扔下的烂摊子，邓小平尽了一个政工人员的努力，他在加强领导，他在鼓舞士气，但是直到 1980 年 1 月，他的八十年代的纲领里没有体制改革。

后来的历史证明，改革就是改掉毛泽东的体制。不改革就只能在毛的体制里翻跟斗，不改革是死路一条。但当时的党国领导人，从华国锋、汪东兴到陈云、邓小平，在他们当时开出来的药方里，都没有改革。

四川在探寻改革之路

探寻体制改革之路，怎么改，是很重要的。更重要的是，到底改什么。

包括邓小平和陈云在内，当时谁都说不清楚什么叫做“体制改革”。在四川进行经济体制改革试点之前，中央领导人中没有人说得清楚（或者不愿意说清楚）“体制改革”应该改掉什么，说来说去，无非“集中还是分散”，“分散还是集中”。这里有个风险的问题。

但是，四川想清楚了。不仅说了，而且动手了，稳稳当当开始做起来了。1976 年，四川开始放宽政策。1978 年起，由政策领域扩展到体制领域，进行了城鄕经济体制改革试点。农村经济体制改革的内容，是扩大农民自主权；城市经济体制改革的内容，是扩大企业自主权。“自主权”，不像“领导权”、“所有权”、“计划权”那样耀眼刺耳，但也不像“积极性”那样软不足道。你要“积极性”，给你几块钱奖金，就足以把你打发掉了。你说“所有权”、“计划权”，自居正统的人非告你离经叛道不可。难道你不懂得“所有权” 只姓“公”，“计划权”只姓“国”，“领导权”只姓“党”吗？但“自主权”不硬不软，明确，稳当，从这里入手，可以解剖得很深入，也能够把阵地守得很稳当。提出“农民自主权”和“企业自主权”，有个不言而喻的前提一一把“农民”和“企业”（而不再是“党” 和“国家”）定位为城乡经济的主体。这也正是市场经济的前提。扩大“农民”和“企业”的自主权，和缩小“党”和’‘政府”的干预权，是百分之百的同义语。

1978 年，四川省委在第一书记赵紫阳主持下，作出了以扩大自主权为内容进行改革试点的决策。这是使改革进入经济生活的实质性的一步，也是赵紫阳走上改革之路的起点。作为改革家，他的使命就是推动党和国家向农民和企业让步，说得明白一点，就是推动“经济外的行政强制因素”向“经济的主体”让步。当时胡耀邦在平反的实践中创造了 “冤假错案”等一组辞汇，赵紫阳也在让步的实践中创造了 “松绑、放权、让利、搞活”等一组辞汇，这些都是不见经传但不胫而走的历史性概念，令人沉思，令人回味。

四川人口全国第一，川北、川南、川西、川东，包括现在的重庆直辖市，包括民国时代的西康全省，都在其内，当时全国十亿人，四川占了一亿。两千年自流灌溉的历史，使四川成为天府之国。六十年代毛泽东把这里确定为三线建设的大后方，使它成为高精尖军事工业的大基地。“大跃进”时期的四川省委第一书记，是个看毛眼色行事，不顾百姓死活的人。1959 - 1961 年全国饿死三千万到四千万人，其中四川就死掉一千万！毛的体制把四川整苦了，扩大农民和企业自主权使四川获得新生。这当然不是领导者个人有回天之力，但无疑凝结著领导者的心血。“要吃粮，找紫阳”的民谣，越出省界，传到北京。

四川省委第一书记赵紫阳稳稳当当搞经济改革，同中共中央组织部长胡耀邦大刀阔斧平反冤假错案，成为当时街谈巷议中的两个亮点。

进入了改革年代

1978 年和 1979 年，胡耀邦、赵紫阳相继进入政治局。1980 年 2 月，二人同时进入常委，胡任总书记，赵任中央财经小组组长，副总理（代总理），总理。

这就进入了赵紫阳回忆中的改革年代。同赵后来主持的全国规模的经济改革相比，他此前主持的四川改革只是小试牛刀而已。

体制改革，怎么改，谁说得清楚？说得清楚的人，五十年代以来，早就被斗光了。因为毛泽东已经用了几十年时间，致力于一场接一场的以摧毁市场经济为目标的“阶级斗争”，培养了一批又一批的以讨伐市场为能事的干部和学者，在全民中散布对市场经济的恐惧和仇恨。

现在又过了三十多年，终于人人恍然大悟：中国的改革，原来就是改掉毛泽东的制度。但在大陆，却有点怪，只许说改革，不许说非毛化。改革必须歌颂，非毛化必须声讨。三十年后的今天尙且如此，三十年前如果有人提议要改掉毛的体制，无疑会遭到女教师张志新和女学生林昭同样的命运，改革则将命中注定要被彻底扼杀在萌发之前。

对毛泽东经济体制的否定之路，也就是说，经济上的非毛化之路，是一步一步走出来的。1978 年是“自主权”。三年后，1981 年 11 月，赵紫阳提出了一个新的视角：“经济效益”。他列举 1952 到 1980 二十八年经济增长的成绩：工农业总产値 8.1 倍，国民收入 4.2 倍，工业固定资产 26 倍。那么，全国人民的平均消费水平呢？一倍！走了二十八年的老路子，经济效益如此如此，今后不走新路子行吗！又过了三年，1984 年，“商品经济”的槪念，在赵紫阳等人苦心推动下，终于在中国站住了，终于合法了！ “商品经济”是当时政治形势下所能允许合法使用的概念，实际上就是“市场经济” 的代名词。

这就关系到改革的全过程，其中的甘苦与探索，合作与分歧，在本书中都有论述，这是我看到过的迄今最深入和最可靠的史料。

赵与邓的分歧在于党和人民关系的定位上

1989 年，邓小平与赵紫阳之间发生了正面冲突。

胡耀邦之死触发了学潮。邓主张调集国防军镇压；赵主张在民主与法制的轨道上解决老百姓最关心的腐败问题和民主问题，在深化经济改革的同时启动政治体制改革，引导全社会把注意力集中到改革上来。

结局是大家所已经看到了的：军委主席邓小平判决总书记赵紫阳犯了 “分裂党”和“支持动乱”的罪行；元老们决定由江泽民取代赵。江上台后，把赵作为国家公敌软禁终身，并且从国内的书报、新闻乃至历史中刮掉了赵紫阳的名字。

邓小平与赵紫阳之间不存在什么个人恩怨。1980 年 4 月赵到北京工作，直到 1989 年 4 月学潮之前，邓小平对赵紫阳的工作是满意的，不是一般的满意，而是很满意。

邓小平最初对经济改革没有表态，那是因为没有把握，怕出了乱子，收拾不了局面。作为政治家，这很正常。看到四川的实绩以后，邓小平开始放心。看到赵到中央后继续稳稳当当，用稳健的改革，来推动计划内和计划外各种经济成分同时稳定增长，邓更加放心了。可以说，对赵紫阳部署的经济改革，邓是言听计从的支持者，没有保留的支持者，最有力量的支持者。对邓的支持，赵也由衷感到高兴。两个人合作得很好。

问题完全出在对 1989 年学潮的性质的判断上和决策的分歧上，深层的分歧发生在对党和人民关系的定位上。赵认为，学生悼念胡耀邦，是合法的，正常的。邓说，这是反党反社会主义的动乱。赵说，学生提出的要求，反对腐败，要求民主，应该在民主和法制的轨道上，通过社会各界协商对话，找出解决的方案，进一步推进改革。邓说，不能向学生让步，应该调集军队，首都必须戒严。这是 5 月 17 日下午在中共中央政治局常委会上发生的争论。常委会五个人。赵紫阳和胡启立是一种意见；李鹏和姚依林是另一种意见；乔石中立。在这种情况下，邓小平居然说，他同意“常委多数”的决定一一就这样，邓小平拍板了。

十三届政治局通过的《常委议事规则》规定，遇到在重大问题上出现分歧，常委应该向政治局报告，提请政治局或中央全会作决定。（当时的政治局委员十七人，十四人在北京，虽有三人在外地，半天也能到齐。）邓小平也许认为，他不是常委委员，不必遵守常委的规则；也许，他认为，这个问题不够重大，他有权拍板，事后通知政治局追认一下，就行了；也许，在他心目中，根本没有 “规则”的观念。

《宪法》规定，中华人民共和国一切权力属于人民。邓小平也许认为，没有必要提请全国人民代表大会的常设机构表决，这种程式太麻烦，扯皮，效率低，办不成事。也许，他压根儿认为，中华人民共和国宪法不是为“中国共产党的核心领导人”而设的。

《宪法》规定国务院有权决定戒严，但从 5 月 17 日常委决定戒严到 5 月 19 日实施戒严，这三天内，国务院到底有没有开过全体会议或常务会议，一查就清楚了。我查过了，没有。

就这样，发生了几十万国防军进入首都，用坦克和冲锋枪对付学生和市民的“六四”屠城。国防军被用来对付向党和政府和平请愿的老百姓。惨绝人寰的大悲剧发生了，接著又是全党全军全民大清查大迫害。稳定压倒一切，它压倒了改革，压倒了法律，压倒了良心，压倒了国家的主人，压得多少公民家破人亡！

作为公民，赵紫阳也被中共中央非法软禁。整整十五年，直到八十五岁去世，这位大改革家才摆脱了软禁，“自由” 了。

有人说，总书记要分裂党，而军委主席要挽救党。根据我的观察，他们二位都是忠诚的共产党人，都把自己的命运和这个党连在一起，都想把这个党搞好。分歧在于，总书记认为，党应该顺应民意，应该服从民意；军委主席认为，党不可以向老百姓示弱，民意必须服从党的领导。出现不同的意见，对其他党来说是正常的，但共产党是靠枪杆子崛起的党，一贯靠总指挥的命令来排除不同意见。所以，在中国共产党的历史上，对人民，对同志，残酷斗争，无情打击，都是家常便饭。

“六四”开创了全民噤声的新局面

我不知道在坦克和冲锋枪下伤亡同胞的数目。我国年年组织讨论日本侵略者杀死中国人的数目，从来没有谈论过中国人民解放军杀死本国人民的数目。当局在国外公布过“天安门广场没有死一个人”的新闻，这很机智，但不诚实。我家当时所住的“部长楼” 内，就有人被窗外飞入的流弹打死。听说全球都看到了北京屠城的现场直播，我当时已在狱中，没有看到，但我相信，这些活镜头，是邓小平自己的作品，不是外国人在“妖魔化中国”。

血案之后发动了全党全军全民大清查，我不知道清查的后果。由于同情学潮，由于反对动用军队镇压人民，而受到惩罚的人数，根据经验，想必大大高于直接伤亡的人数。但到底有多少人受害，这是党国机密，不准打听，不准“扩散”。多少人无家可归，或者妻离子散？多少人被开除公职，永不录用，生活无著？多少人消失了，被劳教了，被判刑了一一谁知道？

党中央开了武力镇压公民的先例。二十年来，历届领导上台，都照例必须像宣誓一般，作出肯定镇压的赞美。上行下效，省、市、县、鄕、村，创造了多少起官员镇压公民的小天安门事件？有人说，一年三百六十五天几乎天天有。也许吧。二十年来的小天安门事件中，又有多少受害者？这又是国家机密，当局不告诉，也不准国内媒体告诉中国老百姓。

有人说，镇压压出了繁荣。我只知道，是经济改革改出了繁荣。是人民，用市场经济打破了毛泽东的枷锁，才创造了繁荣。现在有人总结说，繁荣是镇压的产物。面对全球经济危机，我不知道他们是否正在准备介绍镇压的经验，来拯救世界经济。

有人欢呼中国在鸦雀无声中使自己跃进成为仅次于美国的全球第二大经济体。我相信这是真实的。在忽必烈的铁蹄下，中国早已是马可波罗亲眼看到的繁华的天堂。二十世纪二十年代在北洋军阀的统治下，根据名记者邹韬奋先生提供的资料，中国原本就是第三个大经济体，一贯高于德国和日本，仅次于美国和英国。鉴于当时的英国有许多殖民地，如果按照现在的疆域计算，很可能，北洋军阀时期的中国经济在全球排名中早就不亚于共产党领导下的今天，早已荣居世界第二了，至少那时的中国还没有遭受到一元化的洗劫。

“六四”开创了全民鸦雀无声的新局面。邓小平南巡后，中国在鸦雀无声中重提经济改革，重新分配财富。谁是鸦雀无声下再分配的受益者？我不知道。我只知道，全体被迫鸦雀无声的人，统统都是“六四”屠城的受害者。即使当时尙未出生的人，既然出生之后必须鸦雀无声，并且必须在不知不觉之中，毕恭毕敬，礼拜权力，聆听谎言，当然更是无辜的受害者。

赵紫阳的最后一言

1989 年我下台以后，随著国际国内形势的变化，我对中国政治体制改革有了一些新的认识。过去对西方发达国家所实行的议会民主制，认为不是人民当家作主。苏联式的、社会主义国家所实行的代表大会制度，才能体现人民当家作主；这是比西方议会制更高级的、更能体现民主的形式。事实上不是这么一回事。我们社会主义国家所实行的民主制度，完全流于形式，不是人民当家作主，而是少数人、甚至是个人的统治。

纵观二十世纪以来世界上曾经有过的各种各样的政治制度。君主专制，德、意的法西斯独裁，都已被历史淘汰；还有一些军人独裁政权，也是昙花一现，或日益失去了市场。虽然现在很落后的国家还不断发生这样的事情，如南美国家也常常发生军人政变，但它也慢慢变为这些国家逐步走向议会政治的短暂的插曲。二十世纪出现的，在几十年时间里与西方议会制度相对立的所谓新兴的民主制度—无产阶级专政制度，在大多数国家已经退出了历史舞台。倒是西方的议会民主制显示了它的生命力。看来这种制度是现在能够找到的比较好的、能够体现民主、符合现代要求而又比较成熟的制度。现在还找不到比它更好的制度。

当然，这种制度也不是十全十美，它也存在很多问题。但比较来讲，只有这种制度比较符合现代文明，比较符合民意，有利于体现民主，并且是比较稳定的一种形式。这种形式越来越显示出它的生命力。几乎所有发达国家实行的都是这样一种议会民主制。几十年来发展比较快的新兴国家，逐步地转向议会民主制的趋向也越来越鲜明。我想这决不是偶然的。为什么没有一个发达国家实行另外一种制度呢？这说明一个国家要实现现代化，要实现现代的市场经济，现代文明，它就必须实行政治体制上的议会民主制。

这是赵紫阳的话。理性，务实，明快，恳切，发自肺腑，是赵紫阳留给同胞们最重要的话。

序：历史是人民写的

前国家新闻出版署署长 杜导正

1989 年北京发生了震惊中外的“六四”事件，这个事件被定性为“反革命暴乱”。随后赵紫阳为此被撤销党内外一切职务。罪名是“支持动乱分裂党。”

1989 年 5 月 17 日，赵紫阳召开了紧急家庭会议。赵紫阳对家人说：“我的缓和事态的方案没有被接受，形势会很严峻。如果矛盾激化，在历史上是说不过去的。我既然在这个位子上，就不能同意这样做。但是，这样做我坐牢也是可能的，一定会牵连你们。你们要有这个思想准备”。赵紫阳的老伴梁伯琪及孩子们没有丝毫犹豫，一致表示支持赵紫阳在这生死荣辱关键时刻的历史性决定。

“六四”后，中共中央几次派人找赵紫阳谈话。第一次，赵紫阳的老同事王任重等几位中央要人奉命出面。王任重说，只要你能做出深刻检查，可以保留政治局委员的职务。赵紫阳拒绝了。第二次，中央几位要人说，只要你表个态，做个检查，可以保留中央委员的职务。赵紫阳又拒绝了。

当时，北京政治气氛非常紧张，我和赵紫阳的联系断了两年多。1992 年我们恢复了来往。我建议他写一篇文章，作为“六四”当事的一方，写出事件的全过程，前因后果，总结一下经验教训。赵紫阳表示不想写。我把话说得更重，我说：“紫阳同志，这不是你个人的问题，你有责任写。你处在这个位置上，对‘六四’及其前因后果，治党治国都有自己的心得，有自己的思考，写出来，留给后人，是你应尽的历史责任。”当时萧洪达也在场，我们一起劝他写。赵紫阳同意了，让我们拉个提纲，我们问，他来答。

赵紫阳有非凡的记忆力，但他还是怕记忆不够准确，曾经向中共中央办公厅要一些公开发表过的有关资料，中办不给。他很受伤，说那就翻报纸吧；另外他说近来也草拟过一个提纲。口述就这样开始了。

开始，除了赵紫阳之外，参加这个工作的有四个人：前中共中央纪委副书记萧洪达、前《光明日报》总编姚锡华、前国务院秘书长杜星垣，再加上前国家新闻出版署署长杜导正，也就是我。我们都是赵紫阳的老部下。开始时想搞笔录。我相对年轻些，身体好些，又是老记者，有笔录的习惯，就准备让我负责笔录。后来我去广州，把这件事告诉了前广东省委书记林若。林若很支持这件事，说他有最好的录音机，连同磁带一起给了我。我们就采用了口述录音再整理的方法。

口述完成后，我和萧洪达在盛夏季节关了门窗，躲在屋子里一盘一盘地听。共同的感觉是：口述很有条理，逻辑严密，语言准确，只要变成文字的东西就可以直接成书了。

二十年来，赵紫阳的访谈记，围绕赵紫阳谈“六四”的、谈改革开放的、谈中共成败前途的，境外出版了十几种。不过，现在这本依照赵紫阳谈话录音原原本本形成的书，无论在完整性方面，深刻性方面，特别是本人认可的准确性和权威性方面，无疑都是别的任何有关书籍所不可比拟的。

在这本书里，赵紫阳详细讲述了“六四”事件的经过。作为当时的中共中央总书记，他是最重要的当事人之一，又是被彻底封杀的被告。他的叙述，对于全面客观地把握事件真相，纠正种种误传、偏颇和歪曲，肯定是非常重要的。

更进一步，赵紫阳谈了他对“六四”事件的起因和后果的看法。

再深一层，他探讨了中国共产党在治党治国方面的经验教训，毛泽东的成就和错误，邓小平的成就和错误。

最后，他还努力从世界历史的角度，探讨了国际共产主义运动兴起和衰落。

赵紫阳是个求实胆大的实干家。他是从县委书记，到地委书记，到省委书记，到副总理，再到总理和总书记，一路干上来的。“六四”以后，有时闲了，他开始结合自己的亲身经历和丰富经验，反复思考各种大问题，海阔天空地放胆自由思考。我也是从他软禁中几十次谈话，以后多次温习他的谈话中，渐渐地感到这位被人尊敬的老人晚年思想中确有许多值得人们汲取研究的像火花一样的闪亮观念。我甚至以为他晚年的政治思想发生了一次质的飞跃！因此，在我印象中，他不只是在大是大非关键时刻敢于承担历史责任的一位伟人，而且他的见解，他的思想，具有大思想家——至少是思想大家——的深度和水平。

赵紫阳的整个谈话，显示出根本主张上的许多重大变化。他曾经几次恳切地对我说：“老杜，你知道我过去也是很左的。现在我痛定思痛，改弦更张。”现在，翻开这本书，从始至终，我耳边一再回荡着这八个字：“痛定思痛，改弦更张。”

中外古今从无一个完人。赵紫阳绝不例外。他在这本书里的想法见解不一定都对，有的甚至可能是错误的，我也不是每一观点都赞成。但他的想法见解背后都有血泪经验的支撑，多是深思熟虑的结果。这本书只是原汁原味地和盘托出。如何评价是读者的事，是历史的事。

从上世纪五十年代开始，我就在赵紫阳的领导下工作。当时赵紫阳是中共广东省第二书记，陶铸是第一书记。我是新华社广东分社社长。赵紫阳说他过去很左，确实。在反右派、公社化、大跃进、反右倾、农村社教等等极左性质的运动中，他并不消极。1959 年反右倾，错误地把我打成“右倾机会主义分子”时，他也没有能公正地站出来讲一句保护我的话。

但是，比较而言，那时赵紫阳的独立思考比陶铸更多。在处理“逃港”问题上，陶铸主张压制，赵紫阳则要求疏导。不少问题处理上，他比陶铸求实而温和。“文革”十年，他的人品觉悟有了大的升华。1966 年末，广州越秀山十万人批斗赵紫阳大会。我老伴坐在现场前排。造反派逼他自己喊“打倒三反分子赵紫阳”的口号，他拒绝喊。造反派退一步要他喊“打倒走资派赵紫阳”，他仍拒绝喊，最后他只喊一句“打倒赵紫阳”。就是说我赵紫阳作为个人，可以打倒。但绝不承认自己是什么“三反分子”或“走资派”。“文革”中被批斗的省委第一书记二十七、八个，像赵紫阳这样连个“走资派”罪名也不承认的，恐绝无仅有，只此一例。一时传为国内佳话。

作为一个地方领导人，赵紫阳是优秀的，但我以为并没有什么特别了不起。他的了不起，在于他与胡耀邦是邓小平的左膀右臂，对中国划时代的改革开放事业做出了卓越贡献，更在于他在“六四”前后表现出来的伟大人格。在“六四”这个重大的历史关头，赵紫阳对中华民族负责，对历史负责，对百姓负责，完全不顾个人生死荣辱，站在真理一边，站在人民一边，绝不妥协，绝不屈膝，绝不退让。他传承了中华民族威武不屈，为了人民，为了一个“义”字，可以赴汤蹈火的高尚精神。他是人们的榜样。因此，人们才可这么深深地怀念他，对他这辈子的某些失误也全都谅解了。我们愿意向他学习，做他那样的人。

赵紫阳下台的根本原因，是因为中国政治体制改革没跟上。我们的改革一直在跛足前行。我们要学习赵紫阳和胡耀邦，继承他们的遗志，推动政治体制改革。

2005 年赵紫阳去世时，中共中央以新华社公报形式对他作过几句评价，说他在 1989 年春夏之交，犯有“严重错误”，不再提他“支持动乱分裂党”的话了。这个提法的变化，从中共中央来说，是一种退让。从中国当代史说，这自然也是一种进步。但与事实相比，实事求是地说，这个评价、结论是不行的。而且时至今日，又四年了，对赵紫阳的骨灰还未妥善安置。对赵紫阳撤职后任意软禁多年，还没有一句平反的话。赵紫阳三个字至今在大陆媒体实际还在严行禁止之列。这些在历史上说，当然是一概站不住脚的。不过正如刘少奇在“文革”中被打倒的时候呼喊的那句话：“好在历史是人民写的。”

历史是人民写的。

2009 年 3 月 22 日

第一部分
1989 年“六四”事件

一、八九學潮初起

七年[1]以前，我怕有些事忘了，曾經把“六四”的一些事寫過

一個東西，算是留下一些記事吧！現在我按這個材料來講。其中有些事我在十三届四中全會[2]的發言[3]中已講了，有些事沒有講，這裏一並來談談

先說學潮的起因。學潮初期是圍繞著悼念耀邦[4]開始的。耀邦 1989 年 4 月 15 日逝世，廣播以後，當晩北京一些大學的學生就自發地搞起悼念活動。隨後就走上街頭，而且人數越來越多。這時確有一些學生表現情緒激動，說了一些過激的話，但總的來說比較注意秩序，沒有發生越軌的事。4 月 18、19 日晩，有數百人湧到新華門[5]。我曾調公安部錄相來看。所謂學生衝擊新華門事件，實際上在前面的學生一直在喊：要守紀律，不要犯錯誤！主要是後面圍觀的人非常多。學生在前面提要求啊，要求見什麽人啊，後面的人往前湧，往前推，秩序有點亂。後來學生自己組織了糾察隊，把學生和圍觀的人隔開了。

4 月 22 日開追悼會[6]時，天安門廣場有幾萬學生集會，這是經過同意的[7]。我們在人民大會堂裏面舉行追悼會，學生在外面悼念，給他們設上高音喇叭，外面的學生可以聽到人民大會堂裏面開會的情况。

這就是 4·26 社論發表前學潮的情况。

爲什麽學生對耀邦逝世的悼念如此强烈？這有複雜的原因。第一，耀邦的形象好。他平反了大量冤假錯案，主張改革開放，特別是他爲政清廉。當時人們對腐敗的意見比較多，借悼念耀邦來表示對腐敗的不滿。第二，對耀邦 1987 年下臺的方式不滿、有氣。一方面對反自由化鬥爭不滿意、有抵觸，同時對耀邦下臺那種更換領導人的方式難以接受，總之爲耀邦鳴不平。第三，1988 年秋天提出治理整頓[8]以後，改革開放全面收縮，政治改革不見動靜，經濟改革停滯不前甚至後退。學生對這種狀况不滿意，用悼念耀邦的方式來表示對深化改革的願望。當時上街的學生大體是三部分人：絕大部分屬于上面說的這種情况；也有一些人是因爲對我們工作不滿意，借題發揮，鬧一鬧；當然，也確有少數人“反黨反社會主義”，想故意把事情鬧大。

當時在中央政治局常委會上我說，中央治喪，學生悼念，我們不能不允許。不能說我們治喪，不讓學生悼念，這沒有道理。因此我主張除了打、砸、搶、燒、衝五種違法行爲要依法懲處外，一般要采取疏導的緩和辦法。

追悼會結束後，我提出了三條意見：

（一）追悼會結束，社會生活應進入正常軌道，對學生游行要進行勸阻，讓他們復課。

當時我覺得學生不管是什麽動機，總而言之是借悼念耀邦這個題目。追悼會已結束了，你們也參加了，就沒有什麽題目了，應當復課。

（二）對學生采取疏導方針，開展多層次、多渠道和多種形式的對話，互相溝通，徵求意見。學生、教師、知識分子有什麽意見都可以講。

（三）無論如何要避免流血事件，但對打、砸、搶、燒、衝違法行爲應依法懲處。

我的這些意見李鵬[9]和各位常委[10]都接受了，並形成了文字。前面這些分析以及定下的方針，都以文件形式通知了各地和各部門。後面講的三條是我出訪朝鮮[11]前講的。耀邦追悼會剛結束，中央主要領導人一起下電梯的時候我同他們講的，後來我又正式談了這些意見。4 月 23 日下午，我離京去朝鮮時，李鵬到車站送行，他問我還有什麽意見。我說就是那三條。事後聽說，李鵬把這三條意見報告了鄧[12]，鄧也同意。

那時常委中沒有什麽不同意見，至少沒有明顯的不同意見。我只記得一件事，4 月 19 日夜李鵬突然給我打電話，質問我：學生現在正在衝新華門，怎麽還不采取措施？我當時回答他：喬石[13]在第一綫負責，有各種預案，他會應急處理。隨後我就把李鵬打電話的事告訴了喬石。實際上到了 20 日清晨，聚集在新華門的大部分學生已經散去，少數人沒走的由公安清了場，强令他們上了車，送回學校去了。這就是我出訪朝鮮以前，學潮的情况以及當時常委的方針。

二、4·26 社論[14]激化了矛盾

但是，後來學潮怎麽會鬧成那麽大的亂子？關鍵是 4·26 社論。學生有不滿情緒，總會表現出來，即使當時沒有鬧起來，以後還是要表達。總是有意見嘛！但是學潮鬧得那麽大，就在那個時候鬧出那麽大的亂子，就是 4·26 社論。社論以前和社論以後的情况不同。如果當時因勢利導，做好工作，事情根本不會鬧得那麽大。4·26 社論是個轉折點。

4 月 19 日，我就訪朝的事情去過鄧那裏，也向鄧談了學潮的情况和如何處理的意見，鄧當時都表示支持。但事情奇怪得很，我離開北京的當天晚上，北京市委的李錫銘[15]、陳希同[16]就找萬里[17]，要求召開中央常委會議聽取他們的彙報。萬里就上了他們的當。萬里對學運的看法和我自始至終都是一致的。萬里把他們的要求轉告了李鵬。我出訪期間由李鵬代理主持常委工作。李鵬真是快啊，第二天晚上就召開了常委會。在李鵬主持下，李錫銘、陳希同極力把學潮情况說得非常嚴重，他們不顧當時學潮有趨于緩和的情况。其實學生中間當時已經出現分化，一部分主張復課並已經復課了，少數人反對復課，有的學校爲此還發生了糾紛，一些學生回到教室上課，那些比較激進的分子在門口把著不許進去。這種情况是因爲這些學生氣還沒有完全出够，鬧了一下就這樣完了？當時如果接著做些工作，疏導，對話，允許學生提出一些合理的要求，這是很好的機會。可是他們在彙報時竟說“一場全國規模的包括中學生、包括工人在內的大規模行動正在組織發動之中”，還說北京大學生紛紛派人到全國各地串聯，到街上募捐籌集經費，要搞更大規模的行動。他們把個別學生的過激言論，特別是對鄧小平個人的過激言論加以宣揚，把學潮說成是反對共産黨的，針對鄧小平的。自從改革開放以後，學生特別是大學生對西方的東西聽的很多，看的很多。說一個領導人幾句話，他們根本不認爲是一回事，不像文化大革命以前或文化大革命當中空氣比較緊張的時候。當時說我的也很多，什麽幾個孩子搞“官倒”[18]呀，什麽運了多少車皮化肥到我的家郷呀。當時在多少萬人中間沒有人說些偏激、過激的話是不可能的。有十個人說了這類話，你一集中就不得了。李錫銘、陳希同他們這麽做，是他們原來階級鬥爭的思維方式起作用，還是別有用心，我就不清楚了。24 日的常委會上把學潮定性爲“有組織、有計劃、有預謀的反黨反社會主義[19]的政治鬥爭”，並形成了會議紀要。李鵬、李錫銘、陳希同是始作俑者。

4 月 25 日李鵬、楊尙昆[20]把常委會的情况向鄧作了彙報。鄧這個人對學潮一向主張采取强硬方針，認爲學潮影響穩定。聽了彙報以後，鄧當即同意把學潮定性爲“反黨反社會主義的動亂”，提出“快刀斬亂麻”加以解决。我 4 月 19 日到鄧那裏，我的看法他是完全同意的。25 日李鵬、楊尙昆一講，鄧又同意他們的看法了，因爲這和他歷來的主張一致。4 月 25 日鄧同李鵬等人的講話，本來是內部講話。但當天夜裏，李鵬就决定把鄧的講話向各級幹部廣泛傳達，4 月 26 日又把這個講話改寫成《人民日報》社論發表，公開把學潮定性爲“一場有計劃、有預謀的動亂，其目的是反黨反社會主義”。在我出訪朝鮮之前，李鵬、北京市的領導都沒有向我說過他們這些看法。我剛剛離開北京，他們很快就召開了常委會，並直接取得了鄧的支持。這就改變了政治局常委原來的分析及準備采取的方針。

鄧對李鵬大範圍傳達他的講話是不滿意的，鄧的孩子對把鄧推到前臺也不滿意。“五四”[21]青年節我有個講話。毛毛[22]打電話給講話起草人[23]鮑彤[24]，希望在講話中加上鄧愛護青年的內容。5 月 17 日在鄧家决定戒嚴的那次會上，鄧對李鵬說：這次不要像上次那樣搞了，不要把我决定戒嚴的事捅出去。李鵬連連說：不會！不會！

有人利用學生的過激言論來激化矛盾，把黨和政府推到和學生尖銳對立的地位。經過改革開放，學生批評領導人本來算不了什麽事，發泄一下而已，並不意味著這些人要推翻我們的制度。但是把學生批評鄧的話集中起來說給鄧聽，對老人是極大的刺激。這些人還把學生中少量的、零星的、分散的過激言論說成是學潮的主流，說鬥爭矛頭指向鄧。由于鄧多年形成的以“階級鬥爭爲綱”[25]的思維方式，所以一聽到李鵬的彙報就發表了那樣的講話。這恐怕是主要原因。

我在朝鮮時，4 月 24 日常委會紀要和鄧的講話通過使館傳給了我。我回電表示：我完全同意小平同志對付當前動亂所做出的决策。這些文件發給我，我就必須表態，也不能表示不同意見，因爲我在國外不瞭解國內的情况。但我沒有對常委紀要表態。看了鄧的講話，當時我腦子裏馬上的一個反應就是又一場反對自由化的運動要來了。我倒沒有想學潮平息不了，因爲我並不認爲這是一個很大的問題。我擔心的是十三大以來的改革特別是政治改革的勢頭受到損害，因爲鄧認爲，學潮的原因是長期反自由化不力。

前面說過，追悼會結束以後，學潮趨于緩和，而且學生內部也有不同意見，一部分主張複課，這是很好的機會。只要我們進一步做好工作，學潮是可以平息的。但是 4·26 社論一發表，情况立即發生了變化，大大激化了矛盾。學生被社論的言辭和政治帽子所激怒。什麽“反黨反社會主義”、“有計劃有目的”等等，學生多年沒有聽到這樣的話了，情緒ー下子激動起來，原來處于中間狀態的人也被推到了激進的一邊。從朝鮮回來後我找了幾個大學的人談過，他們都講了這個情况。4• 26 社論一發，各方面包括機關都非常不滿意，“怎麽搞了這麽一個東西？”所以 4 月 27 日上街游行的人一下子上升到十萬。由于 4·26 社論的言辭比較嚴厲，學生們感到這個行動可能受到鎭壓，因此有的學生游行以前給家裏或親友寫下了遺言、訣別信。4·26 社論不僅激怒了學生，機關、團體，民主黨派[26]也普遍抵觸。他們不理解、抵觸，甚至反感。他們認爲學生關心國家大事，關心改革命運，提出社會熱點問題，是可貴的愛國行爲。政府不僅不表示愛護，加以引導，反而站到學生的對立面，給他們扣上“反黨反社會主義”的帽子，以火藥味如此之濃的社論嚇唬他們。尤其是知識分子反應更加强烈。政府這樣做，社會上更加同情支持學生。從現場拍攝的錄相可以看到，當時學生的游行隊伍走到哪里，沿街的群衆就拍手歡迎，呼喊支持的口號，有些人甚至加入游行隊伍。就連負責阻擋游行的警察也是敷衍一下就放行了。本來布置的一些封鎖綫，學生隊伍走到那裏，警察就讓路，學生游行可以說暢行無阻。

當時許多老同志對學生游行相當擔心。因爲知道小平講了那麽一篇話，生怕矛盾激化，發生流血事件，一再表示要中央克制，不要動武。彭真[27]直接給中央辦公廳打過幾次電話，說無論如何不要動武，無論如何要克制，希望中央不要讓矛盾激化。當時只有李先念[28]聽了小平講話以後，給小平打電話說：“要下决心抓他幾十萬人！”這話不知準不準確。還有王震[29]，他也主張多抓些人。面對成千上萬的游行隊伍，加上許多老同志勸告，原來决心驅散游行的人，如北京市委領導人和李鵬等人也束手無策。這當然是很好的事情。學生們原來以爲游行可能受到鎭壓，結果什麽事情也沒有發生。這樣一來，參加游行的學生回到學校以後，就慶祝勝利，歡欣鼓舞，更加無所畏懼。

由于傳達了小平同志的講話，發了社論，學生會、党團組織、校長、教師，原來都拼命地阻擋學生，叫他們無論如何不要去上街。學生回去以後，弄得黨團幹部受到奚落，他們感到委屈，有埋怨情緒，認爲被出賣了，躺倒不幹了。包括陳希同這樣的人也有這種感覺。5 月 1 日常委聽北京市的彙報，陳希同一肚子怨氣，說學校基層幹部感到被出賣了。我批評他：誰出賣誰？

4·27 大游行的結果說明這麽幾個事：原來以爲 4·26 社論一發， “反黨反社會主義”的調子一定，學生就不敢動了，結果不僅沒有壓下去，反而鬧得更大了。這說明用無限上綱的老辦法，過去很靈現在不靈了，此其一；其二，由于廣泛傳達了鄧小平 4·25 講話，學生都知道 4·26 社論是鄧完全支持的，但仍不顧一切地上了街，這說明再靠最高權威的領導人發話也不靈了；其三，北京市剛剛發布了示威游行管理辦法，提出了嚴格的管理和限制，也不靈了，等于作廢，警察阻擋也不靈了。當時我回到北京瞭解了這些情况以後就感覺到，如果不緩解下來勢必動武。現在與 4·27 以前不一樣了，學生經過 4·27 大游行什麽都不怕了。他們認爲政府沒有辦法，政府什麽手段都拿出來了，就剩下出動軍隊這一招，而學生當時認爲政府是不會出動軍隊的。所以以後的事就比較難辦了。總之，4·26 社論對整個北京的事情起了很壞的作用，增加了以後解决問題的難度。

以上說明，如果不用疏導對話辦法，要用强制手段制止學潮，除了動用軍隊，沒有別的辦法。我從朝鮮回來途經瀋陽時，聽了瀋陽的彙報，他們也是大會傳達鄧的講話，省委都懷疑：現在還用這種辦法行嗎？他們說，傳達鄧講話以後很多人駡鄧。所以我從朝鮮回來後就覺得局勢很危險。4·26 社論以後，其他辦法都不靈了，存在著發生大規模流血的可能。

三、兩種處理學潮方針尖銳對立

上一次談到了我去朝鮮以後，處理學潮的方針被李鵬他們在家裏改變了。下面著重講我從朝鮮回來後，在處理學潮問題上兩種不同方針的鬥爭。

4·26 社論的發表，造成了學生大游行，機關、團體、學校、民主黨派對李鵬及北京市的領導人一片埋怨和責怪之聲。而李鵬决定 4 月 25 和 26 日在北京及各地大範圍地傳達鄧 4 月 25 日講話，也引起了對鄧的不少議論和批評。鄧和他的家人對這件事很有意見。鄧家人說，李鵬等人一下子把鄧拋到了第一綫，自己去做好人。前面我也說過，一直到 5 月 17 日政治局常委會上討論對學潮處理、最後决定實行戒嚴的那次會議，鄧當面就這件事批評了李鵬。

在這種情况下，因 4·26 社論造成了 4·27 大游行，造成了整個社會上各方面對 4·26 社論的不滿意。李鵬不得不讓鮑彤又寫了 4·29 社論，並要袁木[30]、何東昌[31]與學生對話。在對話中肯定了學生提出的許多要求，說學生的許多要求同黨和政府是一致的，社論不是針對廣大學生的，甚至說學生中 99. 9% 都是好的，搞“反黨反社會主義”動亂的只是極少數人，這樣來緩和學生的情緒。同時他們又十分害怕 4·26 社論被否定，特別是怕我回國後不支持他們這種做法。李鵬曾向閻明復[32]說過(閻明復在我從朝鮮回來後告訴我），如果趙回來不支持 4·26 社論，他只有下臺。李鵬和姚依林[33]商定一定要我回國後表態支持。所以後來他們一再要我在紀念“五四”的講話中加上明確反對動亂和反對資産階級自由化的詞句，在把紀念“五四”講話稿送給他們看的時候，李鵬、姚依林統統要求加上反對自由化的內容。當時因爲廣泛傳達了鄧的講話，鄧感到自己在青年中的形象受傷害，鄧榕通過鮑彤轉告我，在 “五四”講話中一定要加上鄧歷來關心青年、愛護青年的內容。我在“五四”講話中加的這一段話，專門講了鄧如何愛護青年，就是在這樣的背景下加上的。

我 4 月 30 日上午從朝鮭回來，李鵬迫不及待地當天就找我，要我召開會議聽取北京市委的彙報，目的是逼我對他們前段的搞法表示支持。在 5 月 1 日的常委碰頭會上，雖然我一回國就聽到各方面對 4·26 社論的强烈反映，但因剛剛回國，畢竟情况瞭解不多，同時也避免彎子轉得太陡，因此我不能不一般地對我出國期間李鵬主持的工作表示了一些肯定。但我著重指出，關鍵是爭取大多數，一定要把大多數人和極少數人區分開，不要把大多數人放到對立面，不要使大多數人感到受壓抑。不管原因何在，必須冷靜地承認一個嚴峻的事實，那就是廣大人民，尤其是學生、知識分子、民主黨派同我們的認識即 4·26 社論的調子，有很遠的距離。所以我指出要廣泛對話，既對學生，也對老師、工人聽取意見。對學生關心的定性問題，我當時强調要按照 4·29 社論的口徑作新的解釋。“反黨反社會主義”搞動亂的只是極少數人，我希望這樣實際上就把 4·26 社論的調子降下來。另外我還指出，要抓復課這個旗幟，因爲這也是家長、教師、社會上多數人的要求。同時，只要復課了，情緒就冷靜了，局勢就穩定了，其他問題也就好解决了。

我從朝鮮回來後，首先從各方面進一步瞭解情况，先調看了 4·27 游行的實况錄像。5 月 2 日我應民主黨派負責人費孝通[34]、孫起孟[35]、雷潔瓊[36]的要求，與他們座談學潮問題。5 月 5 日上午約北大校長丁石孫[37]、北師大副校長許嘉璐[38]談話，請他們介紹兩校學潮的情况及他們的看法。當天下午，我又自行决定參加了民盟中央召開的北京地區部分高校中青年教師盟員座談會，聽取他們對學潮的意見。通過瞭解情况，我更加感到這次學潮是得到社會各方面的廣泛同情的，4·26 社論以及前一段中央對付學潮的方針是不得人心的。如果不以適當方式對 4·26 社論鬆一下口，學生對定性心有餘悸，怕秋後算帳，矛盾是緩和不下來的。我還感到，如果這次學潮以對話、疏導的方式在民主法制的軌道上平息，可能進一步推動中國的改革事業，包括政治體制的改革。反之，如果以暴力鎮壓下去，接著肯定是一場更大規模的反自由化運動，保守勢力將乘機抬頭，改革事業將停止、倒退，中國歷史很可能出現一個時期的曲折。所以這兩種方針將會導致兩種完全不同的結果。

但是，問題的關鍵在鄧身上。當時我想，只要他能够稍微鬆一下口，譬如說這麽一句話，“4 月 25 日聽李鵬彙報，看來當時把情况看得重了一些，游行也沒有出什麽了不起的問題嘛！”他能有這麽一句話，我就可以把局勢轉變過來，也不會把責任搞到鄧的頭上。我和政治局常委可以把責任擔起來。如果鄧一點不改口，那我也就沒辦法讓李鵬、姚依林這兩個死硬派分子改變態度。而他們不改變態度，常委就難以貫徹疏導、對話的方針。我也深深知道，鄧歷來在這樣問題上的態度比較强硬，加上聽了李鵬先入爲主的彙報，要他改變是很難很難的。我當時急著想直接見鄧談一次我的看法，取得他的認可。我便打電話給王瑞林[39]約鄧談話，王說鄧最近身體很不好，很擔心到時候見不了戈爾巴喬夫[40]，那問題就大了。所以現在什麽事都不要報給他，以免分心。我當時以至今天，都認爲他講的當時鄧的情况是真實的！當時鄧的身體確實很不好。

5 月 2 日，我曾將我的這些想法告訴了閻明復，請他通過楊尙昆和鄧周圍的人，把我的想法轉告鄧。

5 月 3 日，我到了楊尙昆家裏。楊告訴我，他已向王瑞林及鄧的子女談過，他們認爲現在修改 4·26 社論有困難，可以淡化，不要再提它，慢慢轉這個彎子。他們還說，如果現在找鄧談，鄧再一次肯定，那就更難了。你們在前綫，慢慢去轉這個彎子。尙昆當時還表示，他可以分頭做其他幾位常委的工作。就在這一天，閻明復到我家告訴我說：王瑞林和鄧的子女都表示，對學潮問題，由中央負責同志根據情况處理好了。如果現在找鄧，萬一鄧不同意，反而更難辦。在這以後的幾天內，也就是按照這個淡化、慢慢轉彎子的辦法行事。

我 5 月 4 日在亞行的講話[41]，也是這個調子，既與 4·26 社論調子不同，也沒有直接違背的詞句。5 月 4 日亞行講話以後，楊尙昆又告訴我他同各常委談話的結果。胡啓立[42]、喬石贊成新的方針，李鵬、姚依林反對。萬里我直接找他談過，他完全同意新的方針。這樣，常委和列席常委的同志，贊成我意見的占了多數。楊還告訴我，他同彭真談過，彭完全支持我的意見。當時彭還對楊說，如果將來鄧怪罪下來，不能怪紫陽一個人，還有你我，你算一個，我也算一個。意思是表示和我站在一起。

在我回國前，北京曾在常委碰頭會上提出過實行戒嚴的問題，當時受到楊尙昆的嚴厲批評，說首都戒嚴，如何向全世界交代？我感覺到在鄧决定實行戒嚴以前，楊對學潮的態度是比較溫和的。

5 月 4 日我接見亞行代表時就學潮問題發表了一篇講話。這篇講話稿是根據我的意思，由鮑彤起草的。我在這篇講話中指出，學潮問題要在冷靜、理智、克制、秩序的氣氛中，在民主與法制的軌道上解决問題。指出這次學生對党和政府是既滿意又不滿意，他們絕對不是要反對我們的根本制度，而是要求我們把工作中的弊病改掉。我還說，這麽大的學潮，難免有人企圖利用，但中國不會出現大的動亂。

這篇講話發表後，得到國內外廣泛的贊揚。5 月 5 日以後的幾天內，北京各大學陸續復了課。當時在北京的香港新華社社長許家屯[43]給我寫了一個條子，說他 5 月 4 日見到了楊尙昆，楊對我的講話極爲贊同。當時在廣泛的贊揚下，李鵬 4 日晩來我家，也不得不說我的講話很好，他隨後會見亞行會議代表講話時，也要呼應一下。但後來當我說到 4 • 26 社論有問題時，他表示反對。

這就是我從朝鮮回來到 5 月初這一段，我經過瞭解情况，感到 4·26 社論不得人心，不適當改變一下，學潮很難緩和下去，同時在沒法見鄧的情况下，我和以上同志共同商量采取慢慢轉彎子的辦法，實際上在慢慢改變。

當時這樣一個方針，這種做法雖然各方面情况在緩和，大部分學生復了課，但是他們要看下文，《“五四”講話》如何兌現。當時我想乘緩和時積極采取對話，各方面對話，對學生關心的問題作些解釋，把學生中合理的意見吸收過來，對話、疏導、采取具體的行動。

但是，一方面是我和常委幾個人和列席常委會的幾位同志[44]，采取這一方針積極轉彎子，而李鵬等人却極力阻撓、拖延，甚至破壞。所以《“五四”講話》中對話、疏導的方針都無法貫徹。學生當時雖然復課，但對《“五四”講話》的方針半信半疑，要看我們的行動。

我當時一方面主張廣泛對話，一方面對學生提出的社會關心的熱點問題，如廉政問題、透明度問題、民主與法制的問題以及輿論監督等等，要積極采取措施。建議人大建立一個有權威的廉政委員會，獨立接受對高幹子女違法行爲的舉報及調查，加强輿論監督，加强透明度，加快新聞法、游行法的制定。采用世界多數國家通用的做法，通過具體立法保障人民的民主權利。我還提出，專門召開一次人大常委會，聽取對幾大公司以及社會認爲“官倒”嚴重的幾個大公司的審計情况，由人大進一步審查，或由人大直接組織審查。因爲在人們心目中，人大的透明度比黨和政府還是要大一些。我當時總的想法，就是通過對一些社會上關心的熱點問題的改革，一方面來緩解社會上和學生中間的一些不滿，把學潮緩和下來，平息下去。並以此爲契機啓動政治體制改革，通過這些問題使人大真正能發揮最高權力機構的作用，引導學生把注意力轉移到如何深化政治體制改革問題上來。

5 月 13 日，我和楊尙昆一起到鄧家裏談有關戈爾巴喬夫來訪問題，也向他談了學潮的近况，並談了我的主張。主張對話、抓廉政、抓透明度。他當時原則上表示贊成我的想法，說要抓住時機，把腐敗問題好好解决一下。增加透明度他也講了。當時社會上有很多高幹子女搞“官倒”的流言，對我的孩子的流言也很多。所以 5 月 1 日下午我在政治局常委會上提出來，請政治局責成中紀委、監察部專門對我的孩子進行調查，後來我又正式給政治局寫了一封信，請求政治局支持我的這個要求。當時學生要求解决另一個社會關心的熱點問題是新聞自由問題，我在 5 月 6 日找胡啓立、芮杏文[45]專門討論了新聞改革的問題，提出制訂新的新聞法著眼點應當是適當放寬新聞報道和言論的尺度。

5 月 3 日我到萬里家，同他談了我對學潮的看法，還談到現在一些領導人中，對學潮提出的問題所以反應過度，主要是長期在以 “階級鬥爭爲綱”的影響下形成的思維方式，一種老的思維方式。現在時代變了，順應民主與法制的潮流，應當改變這種思維方式。他對我的意見完全贊同。他還說，天津、北京的領導曾向他反映，埋怨中央對學潮的態度太軟了。看來這是受了舊的思維方式影響，他主張要解决這些問題。在 5 月 8 日的政治局常委會上或是 5 月 10 日的政治局會議上(記不清了)，他講了一篇很好的意見，內容是要順應世界民主潮流，正確對待學潮中學生提出的要求。所以他在召開的人大委員長會議上，完全支持我在政治局會議上提出的一系列主張，確定近期要召開人大常委會議，要把這些問題列入人大常委會議程。5 月 9 日他又到我家，說他要出訪加拿大和美國，本來出國前他要找鄧直接談一談，但時間來不及了。他去加拿大和美國後，幾次談到北京的學生運動是愛國民主運動，給予了很高的評價。萬里在學潮問題上所采取的態度不是偶然的，他一向主張開放民主，支持政治體制改革。1987 年反資産階級自由化他就不贊成。他曾對决策民主化問題做過專題講話。在中央領導人中間，他是堅定支持改革的人物。

李鵬、姚依林和北京市的李錫銘他們這些人，對我的上述主張極力加以阻撓、抵制和拖延。他們對我“五四”亞行講話，開始幾天不公開反對，甚至還贊揚幾句，但實際上是極力加以曲解、歪曲，說我的講話同 4·26 社論是一致的，是不同的側面。接著讓何東昌在國務院召開的幾個大學黨委書記會議上散布說，趙的講話只代表個人意見，不能代表中央。這個消息很快傳到學生中。對於和學生對話，他們更是多方抵制和拖延。本來對話就是要同示威游行的學生對話，但是他們不僅不讓學生在學潮中建立的組織選派代表，也不允許由學生自己選派代表，一定要由學生會作爲代表來對話，根本不能代表游行示威的學生。這樣的對話不是等于完全拒絕對話嗎？而且他們在對話時不是以誠懇的態度聽取意見，討論問題，而是想方設法應付學生，像記者招待會上對付外國記者那樣，爭取在鏡頭上出現有利于自己的形象，撈取資本。這使學生感到政府說要同他們對話，完全沒有誠意。我對這些一再批評，但他們一直置之不理。至于對廉政問題，透明度問題，他們的態度更是消極，連召開人大常委會把這些問題列入議程也遭到李鵬的反對，他爲此專門給我打電話，不同意把這些問題列入人大議程。

正因爲這樣，學生復課後，過了好多天，根本看不到政府有什麽行動，對話是應付他們，更沒有什麽要改革的實際行動，所以他們對我的《“五四”講話》根本上發生了懷疑。一場更爲激烈的衝突便不可避免地發生了。所以現在要回答一個問題：學潮長期不能平息究竟是什麽原因？他們講是《“五四”講話》暴露了中央的分歧，所謂兩種聲音。不對！根本原因是我從朝鮮回國後確定的方針（疏導、對話，在民主與法制的軌道上解决問題，從熱點問題做起搞政治體制改革），受到李鵬等人阻撓、抵制、破壞造成的。在戈爾巴喬夫來訪之前，李鵬有一天對我說：你不是主張用軟的辦法平息學潮嗎？已經這麽多天了，沒有什麽作用吧！他的這句話，完全暴露了他包藏的禍心。他之所以抵制、破壞，使在民主與法制的軌道上解决學潮問題遭到失效，其目的是爲以暴力鎭壓學潮尋找藉口。

在我訪問朝鮮期間，還發生了一起上海《世界經濟導報》[46]事件。起因是導報登了一篇悼念耀邦活動的報導，上海市委認爲內容不妥，責令導報撤掉這篇報道，導報沒有執行，上海市委便决定導報停刊整頓，並停了總編輯欽本立[47]的職，據說江澤民[48]曾打電話請示過鄧的辦公室。當時正處在學潮鬧得熱鬧的時候，他們這樣做，不僅導報工作人員不服，而且遭到北京、上海及全國各地新聞單位工作人員的普遍反對，紛紛上街聲援導報，要求上海市委撤消對導報的决定。他們的行動與當時的學潮相互配合，起了壯大聲勢推波助瀾的作用。我回國後感到上海市委對此事處理生硬簡單，而且時機不當。但事情已經發生也不再說什麽了，既不好批評指責上海市委，也不好支持新聞媒體，只好採取中央不介入，由上海自己解决的態度。5 月 2 日，我與民主黨派座談，閻明復告訴我，上海市委統戰部來人告訴他，上海市有意下臺階，希望中央統戰部幫助做些工作。我說，上海市委既然有此要求，你可以幫助想想辦法。 5 月 10 日，江澤民來京向我談了他們緩解矛盾的想法，我表示由上海自己解决，中央不干預，以免外界猜測說上海是在中央的壓力下才這樣做的。江澤民對此不滿意，“六四”後，江把這件事作爲我支持學潮的一個罪狀。

這些是我從朝鮮回來以後，瞭解到 4·26 社論引起學潮升級，各界上街游行；我爲了平息學潮采取了上述方針。而由于李鵬等人怕因此否定了 4·26 社論，甚至怕因此追究他們的責任，因此拼命予以阻撓、破壞，以致學潮拖延下來。這就是學潮長達一個月左右的情况。

四、决定戒嚴和武力鎮壓

接著我談一下關于戒嚴和“六四”鎭壓的問題。學生在和政府對話完全失望以後，决定乘戈爾巴喬夫來華訪問期間[49]，發動大規模的示威游行和絕食。他們認爲這是向政府施加壓力的絕好時機，爲了迎接國賓來訪，政府不能不讓步。但是學生們錯了，他們不知道，他們走得越遠，越給李鵬等人主張暴力鎭壓提供藉口。

我得此信息後，便于 5 月 13 日借同工人對話的機會發表談話。大意是這樣：大學生如果有什麽要求得不到滿足，就去干擾國際會談，損害中蘇高級會晤，那就沒有道理了，不會得到廣大人民的同情和支持。希望他們顧全大局，千萬不要做親者痛、仇者快的事情。我借此機會發出的呼籲，在當天的各大報都發表了。但是學生們對我的呼籲根本不理會，依然于 5 月 13 日下午組織了二十多個院校的二百多名學生，在一千多人的護衛下，進入天安門廣場靜坐、絕食。從這天起，學生們占據天安門廣場，直到 6 月 4 日流血事件發生。

學生的絕食得到了社會廣泛的同情、支持，機關、團體、市民都捲入了支援的行列，成千上萬，一天比一天多，參加絕食的人也不斷增加，最多時有兩、三千人。學生們爲這種情景陶醉，更加不肯撤離。當時學生帶有很大自發性。雖然現場成立了指揮部，但沒有哪一個頭頭能做出冷靜的决定，即使做了也不具有什麽權威性。現場指揮部頻頻更換領導人，誰的聲音大、鼓動性强，就按誰的辦。我們曾向學生領袖做工作，發動校領導、老教授去做工作，都沒有什麽作用。

由于李鵬等人的阻撓，疏導、對話、轉彎子的方針沒有貫徹。學生絕食進入第四天，有昏倒發生，當時我十分焦急，如果再繼續下去，發生學生死亡事件，不知如何向全國人民交代。

5 月 16 日夜，在會見戈爾巴喬夫後，我召開常委會議，討論發表以五位常委的名義勸說學生停止絕食的公開講話。講話稿中有 “學生的這種愛國熱情是可貴的，黨中央和國務院是肯定的”這句話，遭到李鵬的反對。他說，“說可貴就可以了，還要什麽肯定？”楊尙昆說：學生反腐敗，可以說肯定。我當時對李鵬這個說法很反感，所以我就說，既然說他們的愛國熱情是可貴的，爲什麽不能肯定？如果這句話也不說，就等于什麽話也沒有說！那發這個公開講話還有什麽意義？現在的問題是如何使講話能够緩解學生的情緒，不要老在字眼上計較。多數常委都主張保留這句話，結果算勉强通過了。

其實我當時就感到時至今日發這篇講話並不會結束學生絕食的，因爲學生絕食，最爲强烈的要求是改變 4·26 社論對學潮的定性。我感覺這個問題已經到了沒辦法繞開的時候了。這個結子不解開，沒有辦法使學生停止絕食，開展對話。而如果學生絕食的情况拖延下去，將會發生極爲嚴重甚至無法預計的後果。因此我第一次在政治局常委的會議上，正式提出了修改 4·26 社論定性的問題。李鵬當即表示反對，他說 4·26 社論的定性是按鄧的原話寫的，不能動。我反駁他說，4·26 社論是按 4 月 24 日常委會紀要的調子寫的，鄧只是支持了常委的意見。尙昆表示提出修改 4·26 社論將傷害小平。我說可以想辦法做到不傷害他，這件事應當由常委集體承擔。我還說，我去朝鮮時曾發電報同意鄧的决策，所以我對 4·26 社論要負責，必要時，也可以說是由我批准的。李鵬竟然說，你這不是政治家的態度。因而修改 4·26 社論沒有談得下去。

我沒有別的辦法了，只有見鄧陳述我對修改社論的意見。17 日，我就打電話要求見鄧。隨後，鄧辦就通知我下午到鄧處開會，常委和尙昆都到（當時萬里出國了，他每次列席常委會）。我本來是要求見鄧個別面談的，鄧决定到他家開常委會，我就感到事情有些不好。我在會上先講了我的意見。大意是：現在學潮在發展，形勢在惡化，十分嚴重。學生、教師、記者、科研人員、機關幹部都有不少人上了街，今天估計有三四十萬人，工人農民有不少人同情，所以如此，除了腐敗、透明度等熱點問題之外，主要是各界責備黨和政府對學生絕食爲何麻木不仁，見死不救。而同學生對話主要卡在 4·26 社論定性上。4·26 社論引起這麽多人誤解，一直對立，總有說不清楚或不正確之處。現在唯一能够立即見效的，就是必須對社論定性鬆一下口。這是關鍵，可以贏得社會同情。我們給學生脫了帽子，就比較主動了。如果絕食拖下去，死了人，勢必火上加油。如果採取和群衆對立的措施，很可能有全局失控的現實危險。

在我陳述我意見的過程中，鄧的表情很不耐煩，不以爲然。

我一講完，李鵬、姚依林立即站起來批我，把學潮升級的責任全部歸結爲我 5 月 4 日在亞銀的講話。這是我第一次聽到他們指責我在亞銀的講話。過去他們實質上反對，但是沒有這樣公開說過，其激烈程度完全出乎我的意料。從兩人對我毫無顧忌的攻擊，可以看出他們事先與鄧之間已經有了默契。胡啓立當時發言主張修改社論。喬石沒有明確表態。尙昆不贊成修改社論，並且在這個問題上起了不好的作用。他說廖漢生[50]主張戒嚴，是不是可以考慮戒嚴？本來尙昆一直是反對戒嚴的，這時他轉述廖漢生的主張，實際上他改變了主意。

最後鄧拍板說：事態的發展更加證明 4·26 社論定性的正確。學潮所以一直不能平息，問題出在黨內，出在趙的“五四”亞銀講話上。現在不能再退了，否則不可收拾。决定調軍隊進京，實行戒嚴。並且指定由李鵬、楊尙昆、喬石組成三人小組，負責實施。鄧講完後，我就表示：有個决策當然比沒有决策好，但我非常擔心它將帶來嚴重後果。我作爲總書記，組織執行這一决策很難得力。鄧說，如果這個决策錯了，由大家共同負責。李鵬在會上還提出，常委會議經常有人把內容泄漏出去，內部有壞人，鮑彤就是一個。我就反問他：你這樣講要負責任，你有什麽根據？他說：我有根據，以後告訴你。會開完，我就走了出來。鄧是否又留下他們談了什麽問題，我就不得而知了。

我當時心情很不平靜，我在思考：無論如何不能讓自己成爲一個動用軍隊鎭壓學生的黨的總書記。

回家後，我憤然讓鮑彤爲我起草了一封向常委辭去總書記職務的信。在當天夜裏召開的如何貫徹戒嚴的常委碰頭會上，當談到要我主持宣佈戒嚴的幹部大會[51]時，我沒有接受。我說，看來我的歷史使命已經完成。尙昆針對我的話說，現在不能提這樣的事，人事格局不能動，就是說，我這個總書記不能動。我的辭職信送到中辦秘書局尙未分發出去的時候，尙昆就知道了，便打電話再三勸我收回成命。尙昆說，這個消息一傳出去將使形勢更加激化，不能火上加油。我接受他的勸告，18 日通知中辦，我的辭職信不要發出，後由秘書[52]把辭職信收了回來。

在這裏我想說一下，鄧召開的這次决定戒嚴、對學生鎭壓的會上，外電傳說常委開會是三票對兩票，其實根本沒有什麽三票二票的問題。參加會議的就那麽幾個人，作爲常委來講，那天到的常委是二比二，一個中立。我和胡啓立主張修改社論，姚依林、李鵬堅决反對，喬石中立，沒有明確表態。根本沒有三比二的問題。當然，如果加上鄧、楊，他們不是常委，如果按到會的人算，他們當然算是多數。實在說，沒有什麽正式常委投票。

在那幾天，一些知名人士和黨內老同志，紛紛打電話、寫信給黨中央和我，要求正確對待學生運動，承認學生的愛國行動，改正對學生的錯誤態度，其中有一些一向受鄧器重的像李一氓[53]這樣的老同志。所以我 5 月 18 日又從中挑選了一批信轉給鄧，並給他寫了一封信，再次陳述了我的意見，希望他重新考慮。我雖然明知希望不大，但仍願意作最後一次努力。原信如下：

小平同志：

現送上幾位有影響的老同志的呼籲，望一閱。

現在形勢十分嚴重，最緊迫的事情是讓學生停止絕食(這是最受群衆同情的)，避免死人。而學生答應停止絕食最關鍵的要求就是摘帽子，改變 4·26 社論的定性，承認他們的行動是愛國運動。

我反覆考慮，覺得我們必須痛下决心做出這個讓步，只要我們主要領導人親自到群衆中去宣佈承認這一點，群衆的情緖就會大大緩解，其他問題才好解决。即使我們需要採取維護秩序的堅决措施，也必須先走出這一步然後才好行動。不然，在衆多群衆嚴重對立的情况下采取强硬行動，可能引起威脅黨和國家命運的嚴重後果。

我懷著萬分憂慮的心情，再次請你考慮這個建議。

趙紫陽

五月十八日

這是在鄧家裏 5 月 17 日開了决定戒嚴的常委會後，我給他寫的第一封信。如同所料，信發出後沒有任何回音。

在 5 月 17 日夜，中辦安排中央領導人去醫院看望絕食的學生。開始李鵬說他不去，當去醫院的車子開動時他又趕來了，原來是他聽說我要去醫院才改變了主意。5 月 19 日拂曉去天安門廣場看望絕食的學生也是這樣。他反對我去，並且還要中辦阻止我去。我感到這麽多學生絕食將近七天了，中央領導人連看也不看一下，無論如何交待不了。我表示一定要去，別的人不去，我一個人也要去。他看我態度堅决，沒法阻止，才改變了主意。但他當時非常害怕，到廣場不到一會兒就溜之大吉了。

我當時對學生除表示慰問外，即席講了一些話[54]，隨後登在首都各大報紙上了。我當時講這些話，無非是勸他們停止絕食，他們還年輕，要愛惜生命。因爲我明明知道，他們的行動雖然得到國內外廣泛的同情，但對于持强硬態度的一批老的領導人，是起不了作用的。即使繼續絕食下去，甚至死幾個人，他們也會無動于衷的。所以覺得年輕學生這樣結束自己的生命太可惜了。但是當時年輕學生並沒有領會我的這一篇講話，他們更不會想到他們將會受到什麽樣的對待。當然，我對學生的這篇講話後來受到了嚴厲的批評和指責。

從 5 月 17 日在鄧家開會後，李鵬等人的行動有許多很不正常。無論是去醫院慰問還是去廣場看望學生，他一再阻止我去。我去了一起下車，他一反慣例搶先走在我的前面。他還讓人給攝影記者打招呼（事後有人告訴我），叫記者不要拍我的鏡頭，說以免人事變動後被動。從 5 月 17 日晚到 19 日，有關戒嚴的事什麽情况也沒告訴我。19 日李鵬和學生對話，我是看了電視才知道的。但是 5 月 19 日下午，突然送來當天晚上召開宣佈戒嚴大會的通知和他的講話稿，要我主持會議並講話，但對這個會如何開，在哪里開，什麽人參加，還有什麽內容等等，事先什麽也沒向我說。而他的講話稿竟然寫著，“5 月 4 日以後學潮嚴重升級”。後來可能他們感到這個說法指我 5 月 4 日講話太明顯了，報紙發表時改爲“五月初以後學潮升級”。這就公開指責學潮是我的《“五四”講話》造成的。李鵬還向國務院各國務委員傳達說我犯了錯誤。當晩召開宣佈戒嚴大會之前還開了個小會，所有這一切使我感到實際上我已經被排斥在决策之外。但究竟是何時决定的，我到現在也不知道。17 日在鄧家討論决定戒嚴，雖指定由李鵬、楊尙昆、喬石三人負責指揮，但鄧還是講了一句，說趙還是總書記。但開會後幾天的情况，實際上把我完全排斥在一邊了。李鵬當時摸到這個底了，所以到醫院去，給攝影記者打招呼不要拍我，說人事變動會被動。這是非常不正常的。

19 日我向政治局請假三天，建議常委會由李鵬主持，並拒絕當晚出席宣佈戒嚴令的動員大會。當時，天安門聲援絕食的群衆大爲减少，絕食也改爲靜坐抗議。北京各大院校的很多學生回到校園，留在天安門廣場的大部分是外地臨時來的學生。

19 日宣佈戒嚴後，又是一次興奮劑，又把群衆的勁鼓起來了。靜坐的人增加了，各界支援的人們成群結隊湧向街頭，特別是實行戒嚴調軍隊進京，大大傷害了北京市民的感情。奉命進京的部隊沿途到處受到市民的阻撓。成群結隊的老太太、兒童躺在街上，使軍隊被阻在北京郊區，無法進入市內。這種僵持狀態差不多有十多天。

5 月 21 日，喬石來我處談了這些情况。他說：不少人已經感到有點騎虎難下了。如果不是鄧一再督促，並且决定調更多的軍隊來京，這場大悲劇也許可以避免。軍隊進不來，戒嚴令不起作用，成百萬學生、市民、工人、機關幹部湧在街上，湧在天安門廣場。這樣下去，首都確有陷入癱瘓的危險。

我當時考慮，只有提前召開人大常委會，由人大這個權力機關以民主與法制的形式，來扭轉這種局面。5 月 21 日，我找閻明復談了我的這個想法，請他轉告尙昆，看是否可行。在這之前，彭沖[55]找我談過，他說萬里在國外，他召開了人大副委員長會議，大家一致主張提前召開人大常委會，他還到玉泉山[56]找了彭真，彭真也贊成這樣辦。他們已寫了報告給中央，要求萬里提前回國。

21 日下午，胡啓立到我家，說人大常委要求萬里提前回國的報告現在沒有人批覆，擱在那裏。我就讓胡啓立告訴彭沖，由人大黨組直接發電報給萬里，促他提前回國。胡啓立問可否說已經你同意，我說可以。隨後我又給吳學謙[57]打電話讓他設法把電報發出去。後來據說李鵬又給萬里發電報，不讓他提前回國，可能是請示了鄧，所以萬里未能及時回國。

6 月 3 日夜，我正同家人在院子裏乘凉，聽到街上有密集的槍聲。一場舉世震驚的悲劇終于未能避免地發生了。

“六四”悲劇三年後，我記下了這些材料，這場悲劇已經過去好多年了。這場風波的積極分子，除少數人逃出國外，大部分人被抓、被判、被反覆審問。情况現在應當是非常清楚了，應該說以下三個問題可以回答了：

第一，當時說學潮是一場有領導、有計劃、有預謀的“反黨反社會主義”的政治鬥爭。現在可以問一下，究竟是什麽人在領導？如何計劃，如何預謀的？有哪些材料能够說明這一點？還說黨內有黑手，黑手是誰呀？

第二，說這場動亂的目的是要顛覆共和國，推翻共産黨，這方面又有什麽材料？我當時就說過，多數人是要我們改正錯誤，而不是要根本上推翻我們的制度。這麽多年過去了，審訊中得到什麽材料？究竟是我說得對還是他們說得對？許多外出的民運分子都說，他們在“六四”前，還是希望黨往好處改變。“六四”以後，黨使他們完全絕望，使他們和黨處在對立的方面。在學潮期間，學生提出過很多口號、要求，但就是沒有提物價問題，而當時物價問題是社會上很大的熱點，是很容易引起共鳴的。學生們要和共産黨作對，這麽敏感的問題他們爲什麽不利用呢？提這樣的問題不是更能動員群衆嗎？學生不提物價問題，可見學生們知道物價問題涉及改革，如果直接提出物價問題動員群衆，實際上要反對、否定改革。可見不是這種情况。

第三，將“六四”定性爲反革命暴亂，能不能站得住脚？學生一直是守秩序的，不少材料說明，在解放軍遭到圍攻時，許多地方反而是學生來保護解放軍。大量市民阻攔解放軍進城，究竟是爲了什麽？是要推翻共和國嗎？當然，那麽多人的行動，總有極少數人混在人群裏面攻打解放軍，但那是一種混亂情况。北京市不少流氓、流竄犯乘機鬧事，那是完全可能的。難道能把這些行爲說成是廣大市民、學生的行爲嗎？這個問題到現在應當很清楚了。

五、鄧的拍板不具合法性質

我想再說一個問題，就是由于北京發生的這一場政治風波，我所受到的不公平待遇，他們是如何對待我的。

我拒絕出席 5 月 19 日宣佈戒嚴的大會。這個行動大大地激怒了鄧和其他一些老人。20 日鄧在他家裏召集陳雲[58]、李先念、王震、彭真、楊尙昆、李鵬、喬石、姚依林等人開了一個會。當然沒通知我參加，也沒有通知胡啓立，他也沒能參加。聽說王震在這個會上大駡我是反革命。李先念說我是第二個司令部[59]。最後鄧拍板撤銷我的總書記，並且說待以後經過必要的手續再對外公布。就這樣沒有人告訴一聲就讓我靠邊站了。

這不能算是政治局常委會議，因爲政治局常委中有五人，只到了三人。胡啓立末被撤職，我在開會前也未被撤職，還是常委。常委中有兩人不通知就做出這樣的决定。我認爲這件事恐怕不能說是合法的。

我在 19 日至 21 日請假三天，並沒有任何人告訴我已經把我免職了，當然也沒有什麽人找我聯繫工作，重要的信息渠道被切斷了，把我和外界隔離了。我從別的渠道聽到，李鵬、楊尙昆、姚依林、宋平[60]分別召開各部門會議，宣佈我的“罪行”，還組織班子，起草文件，爲召開全會宣佈我的問題做準備；同時還分批把各省、市的第一、二把手召到北京打招呼。所有這些重大部署，既沒有召開政治局會議，又不是政治局常委會的决定。常委五人，我和胡啓立被排斥在外，不會有合法的常委會議。應該說，這些部署都不具有合法的性質。因爲《黨章》規定，中央委員全會閉會期間，由政治局代行職權，政治局會議由總書記主持。顯然，以上重大部署，既非政治局會議，更非由我主持，不管是由另外什麽機構、什麽人主持的，都是違反《黨章》的。在這種既沒有人向我宣佈我已停職，又不能履行職權的情况下，我當時産生了個顧慮，怕他們過後倒打一耙，說我自己撂了挑子，因此我曾經找過中辦溫家寶[61]，建議召開一次政治局會議。當時溫家寶說，中辦實質上已被撇在一邊了，現在所有這些部署都沒有通過中辦，一切活動都是李鵬、楊尙昆另外安排的，並不通過中辦。如果我一定要開會，中辦也可以發通知，但他感到後果會很不好，希望我慎重考慮。

既不能召開會議，我便讓秘書打電話找楊尙昆，要求楊尙昆同我談一次話，目的也是要他澄清一下我是否已被停職的問題，另外想解釋一下我 5 月 16 日同戈爾巴喬夫會見時爲什麽要講關于鄧在黨內地位的那段話。

6 月 2 日，王任重[62]、丁關根[63]來我家，說因我要求見楊尙昆談話，中央决定委托他們來和我談話，說中央决定最近要召開政治局和中央全會解决我的問題，要我好好考慮做個檢討。我首先向他們解釋了同戈爾巴喬夫談話問題，接著我提出不知現在中央機構是怎樣運作的？五個常委，除我之外，另一個也靠邊站了，現在開會是哪些人參加？王任重說，常委沒有改選，最近也沒有開常委會。我說我三天病假以後，不讓我參加工作，可以理解，讓我靠邊站也沒意見，就是將來不要說我不管事、撂挑子。我找楊尙昆也是要談這個問題。關于準備寫檢查問題，我說我現在什麽也不知道，到處批我，不和我核對事實，批判材料根本不與我見面就到處發。在這種情况下，檢討怎麽寫？如果將來我還有講話的機會，我認識到的問題會做自我批評的。

這次談話的時間很長，有兩個多小時。我講的比較多，講了對 4·26 社論的看法，5 月 3 日對青年代表的講話，5 月 4 日在亞銀的講話，以及 5 月 19 日不出席戒嚴大會的有關情况及看法。最後我强烈地提出他們拘禁鮑彤的事。鮑彤是 5 月 28 日被組織部叫去談話[64]，一去就沒有回來。並同時在他的辦公室進行搜查。我當時就叫秘書給宋平打電話表示反對。這次我對王任重、丁關根說，如果認爲鮑彤有什麽問題，組織上可以審查，但應按《黨章》和法律手續處理，黨組織沒有權力剝奪他的人身自由，組織部長更沒有這個權力。現在八十年代了，不能用過去搞運動的辦法了，要求他們向中央反映。這次談話，他們認爲我的態度很不好。

6 月 17 日王任重和丁關根又到我家，說 6 月 19 日中央將召開政治局會議解决我的問題，要我虛心、克制，即使一些老同志的話刺耳，也要保持冷靜。可以講話，也可以不講話，不要過多地辯解。我當時答覆說，既然是解决我的問題，總要給我講話的機會。丁關根還要我好好考慮自己的問題，在會上有一個好的態度。王任重還向我透露，內定還是保留我的中央委員和胡啓立的政治局委員，並說我上次對隔離審查鮑彤的意見，已向中央反映了，現在對鮑彤是監視居住，合乎法律手續[65]等等。看來他們這次來的目的，一是通知我開會，二是勸我會上不申辯或少申辯。

從第一次 6 月 2 日王任重、丁關根到我家，告訴我開會解决我的問題，並說鄧對他們說了：上次處理耀邦的問題，國內外有些議論，這次處理趙的問題，要合乎手續，要他們好好準備文件，文件準備好就開會。這簡直是很大的諷刺！其實，我早已被他們沒有任何根據地非法軟禁起來了，非法隔離起來了，早已非法剝奪了我的總書記職務，還說要合乎手續。這說明他們心虛，怕外界議論。他們本來準備早些開會，也因“六四”推遲了。

六、寧願下臺也必須堅持自己的主張

6 月 19 日至 21 日召開了政治局擴大會議。首先由李鵬代表四個常委作了定調子的報告，指責我犯了 “分裂黨”和“支持動亂”[66]的嚴重錯誤，建議撤消我總書記、政治局委員、常委等職務，並說對我還要繼續審查。接著參加會的人紛紛發言，對我展開批判。在會上發言語言最惡劣、充滿污衊之詞並作人身攻擊的是李先念。批判會開始時鄧未到場。陳雲也未到會，只作書面發言，兩句話，說我辜負了黨的期望，同意對我的組織處理。王震的發言主要是說，鄧由于對耀邦處理輕了，保留了政治局委員，又舉行國葬，因而鼓勵了資産階級自由化。

批判發言的最後半天，是姚依林主持會議，看來根本沒有準備讓我發言（王任重、丁關根第一次來叫我作檢討，第二次來知道我不會作檢討，就動員我不要講話）。會議快結束時，我提出要求發言，他看看表說：沒有時間了，如果你一定要講，只能講 10 分鐘。當時我很不高興，我說，開了幾天會，主要是解决我的問題，批判了我兩天，難道只能占這點時間？我不管他是否同意，在會上宣讀了我事先準備好的發言稿，我看了看表，用了 20 分鐘。因爲我的發言披露了事實真相、爭論的實質，對會議對我的指責進行了申辯，出乎參加會議的人的意料之外，一些人在聽我發言時，面部緊張，急躁不安。我發言一完，姚依林立即宣佈散會。我當即離開會場。除我之外其他人沒有動。顯然他們事先打了招呼，對我的發言不滿意，對我的態度要有所表示。

第二天就復會了，對我的問題進行表决。他們拿出了一個稿子，這個稿子把我的一切職務都撤消了。原來李鵬的報告以及一些人的發言中，都說要撤消我的總書記、常委、政治局委員，保留中央委員，但這次拿出的稿子，却把中央委員也撤消了。這顯然是那一天我發言以後，他們留下來議論，因爲我態度不好，臨時决定加重了處分。但我發言時鄧小平、陳雲不在場，所以估計他們又報告了鄧和陳。

對于是不是保留我的中央委員這樣的事情我本來就不在乎，反正就是那麽一回事。但《黨章》明文規定，黨員對處分不服，可以提出申訴。《關于黨內政治生活的若干準則》[67]也明確規定，“黨員對黨組織關于他本人或其他人的處理”，“有權提出聲明、申訴、控告和辯護，不許對申訴人或控告人進行打擊報復”。由于我進行了申辯，就加重了對我的處理，這是完全違反《黨章》和黨的規定的。

原來李鵬的報告以及大家的發言，對我的處理還保留中央委員，而現在拿出的草案就統統撤掉了，沒有說明原來的報告爲什麽現在變了，這是極不正常的。我本來想在表决時發表一個聲明： “因爲我申辯而加重對我的處分，就是我們黨在十一届三中全會[68]以後，開了一個公然踐踏《黨章》的惡劣先例”。後來一想，許多老人那天都到了，如鄧小平、聶帥[69]等等，我發一個聲明，會更刺激他們，話到嘴邊又忍住了。但在表决决議稿時我不僅沒投贊成票，而且舉手投了反對票。同時聲明說：對撤消我的職務，沒有意見，但對兩頂帽子不同意、不接受。我聲明後，在場的人，包括鄧以及主持會議的李鵬，都沒有作聲，大概他們也早有精神準備。

這次政治局會議表决對我組織處理違反《黨章》黨規的事，還不止這些。

首先這次政治局擴大會議，是經過什麽程序决定的？政治局事先並沒有召開會議討論，常委會沒有我和啓立參加也是不合法的。那天王任重到我家裏說過，最近政治局沒有開過會議。所以這次政治局擴大會議是怎麽定的，誰定的，這本身就是一個問題。《黨章》 明確規定，政治局會議是由總書記主持，對我還沒有經過合法程序撤消職務，就剝奪我主持政治局會議的資格，而由李鵬主持，這也是不合法的。尤其滑稽的是，在表决時鄧小平竟然說，到會的人，不管是不是政治局成員，都有權參加表决。這一次開的是政治局擴大會議，列席參加會議的人可以聽可以講，怎麽可以參加表决呢？大概是爲了壯大聲勢吧！當時李先念說，這是李鵬給大家的權利 （因爲李鵬是會議主持人），這完全是以勢壓人，哪里還管什麽《黨章》黨規？長期受“和尙打傘無法無天”[70]影響的一些老人，當然不會把這當作一回事。我現在把這些情况說出來，不知將來黨史如何記載這件事？

6 月 23 到 24 日召開中央全會，來通過政治局擴大會議上對我所作的政治和組織結論。會議通知了我，我出席了一次小組會(我被分配在華北小組)，在小組會上聽取了幾位同志對我的批評，我也簡單表了一個態。我說感謝大家對我的幫助，我對我的問題有個發言稿(我把在政治局擴大會議上的發言，略作了一些改動，作爲會上的發言)已交全會秘書處。我希望把我的書面發言印發給到會的同志。當時王忍之[71]也在這個小組，他說中央已同意印發給全會。可是實際上會議將要結束的時候才印發，而且很快就收回去了。而以陳希同、李鐵映[72]聯名批判我發言的發言，反倒在我的發言以前就印發了。于是出現了這樣一種怪事：到會的人先看到批判我發言的發言，我的發言直到會議將結束時才印發，而且馬上又收回，所以許多人恐怕沒有仔細看或者根本就沒有看到我的發言。

會上還印發了一個所謂“六四”背景材料，是以中辦名義發的，收集了國內外大量的材料，影射我是國內外反動力量要顛覆中國共産黨和打倒鄧小平的預謀者，並且完全無中生有地說，我身邊的工作人員與動亂的學生們裏應外合，通風報信，泄露戒嚴的軍事秘密。很明顯，發這樣一個背景材料，是要在全會上製造一種輿論，我確實是一個罪大惡極、十惡不赦的人，把我搞倒搞臭。

全會中有些發言，完全是文化大革命的那一套，顛倒黑白，無限上綱，斷章取義，充滿誣衊不實之詞。用的也是文革的語言。我當時感到，如果這些文件不是印有中共十三届四中全會的字樣，人們真會以爲是文化大革命時期的東西。

按照《黨章》的規定，撤消一位中央委員的職務，需要經過中央全會三分之二的人同意才能通過。當時的領導人顯然沒有這個把握。以無記名投票，可能得不到三分之二的多數。因此他們不敢用無記名投票的辦法，而是采用舉手表决的方式。這很清楚，在當時那種氣氛、那種壓力下，公開舉手表决，當然很多人就無法自由表達自己的意見。在衆目睽睽之下，在攝影機鏡頭面前，有些人不贊成也不得不舉手，所以造成一致通過。但是需要指出，無論是總書記也好，還是政治局委員、常委也好，過去都是以無記名投票方式選舉出來的。他們的這種舉手表决，是很不正常的。當時在那種氣氛下，在那種壓力下，而且已經對同我有牽連的人和事追查，這種情况下舉手表决，人們能够自由表達自己的意見嗎？

我對在學潮問題上堅持自己的主張，拒絕接受暴力鎭壓的决策，知道會有什麽後果，會受到什麽待遇，我是有充分思想準備的。我知道如果堅持自己的意見，只有下臺。對這個問題我是經過考慮了的。要想保住自己的位置不下臺，或者即使下臺也是一種體面的下臺，只有放棄自己的意見跟他們走；如果要堅持自己的意見那就要準備下臺。我反覆考慮，寧願下臺也不能跟他們走。我當時同老伴和家裏的幾個孩子都談過這些想法，要他們作這種準備。對于政治局擴大會議上我的那篇發言將引起什麽樣的後果，我也有精神準備。當時我估計由此可能要被開除黨籍，因爲從來對犯錯誤的人只有低頭認錯才叫態度端正。我想大致不會坐牢，因爲我沒有任何越軌行爲。象我這樣不管怎麽說在國內外有些影響的人，他們總不能完全搞秘密審判。所以我考慮，下臺是肯定的，最多開除黨籍，坐牢不至于。在我們這種政治體制下，留在黨內和開除出黨也差不了多少。即使不開除出黨，象我這樣留在黨內也不會真正有一個黨員應有的權利，開除出黨也並不影響我的信仰和理想。

在黨的十三届四中全會以後，他們對我仍然采用早已被批判和拋棄了的在報紙上連篇累牘地批倒批臭和混淆兩類矛盾、隨便限制人身自由那一套文化大革命的搞法。本來經過文化大革命，痛定思痛，在黨的十二大通過了新《黨章》，中央全會通過了《關於黨內政治生活的若干準則》，都對避免文革的錯誤不再發生作出了明確的規定。在“六四”後對待我的問題上完全無視這些規定，公然踐踏這些規定，把文化大革命中極左的那一套又搬了出來，這是我沒有想到的。

七、同戈爾巴喬夫的談話

在這裏要說一下關于 5 月 16 日我同戈爾巴喬夫談話的問題。

鄧對我 5 月 4 日在亞銀會議上的談話是很不滿意的。但他對我同戈爾巴喬夫的談話恐怕不止是惱怒，而是真正傷了他的感情。 “六四”後他在接見李政道[73]教授時說過，趙在學生動亂時把他搬了出來，實際上是講我把鄧拋了出來，社會上也有這種看法。我在會見戈爾巴喬夫時，談了有關鄧在我國我黨的地位。這番話完全是要維護鄧，結果引起大誤會，認爲我是推卸責任，關鍵時把他拋出來。這是我萬萬沒有想到的。

我在十三大以後會見外國領導人，特別是兄弟黨的領導人時，總是要把鄧雖退出政治局常委，但他在我們黨內主要决策者的地位並沒有改變這一情况通報他們，這差不多成了慣例。4 月在朝鮮也向金日成[74]通報了。不同的是這次比較突出，在電視、報紙上作了公開報道。我爲什麽這樣做？自從李鵬等人把鄧 4. 25 講話公開傳達後，在人民中引起很大議論，學生、青年對鄧極大地不滿。由于對他談話內容的不滿，進而對他目前所處特殊地位進行非議、攻擊。我聽到不少這樣的議論：政治局常委爲什麽要向不是常委的鄧小平彙報？這是不符合組織原則的。甚至還流傳所謂“垂簾聽政”[75]等等指責的話。當時，覺得對這種情况我有必要站出來，加以澄清，加以說明。

5 月 13 日（戈爾巴喬夫來華的前兩天），我同工人代表和工會幹部對話時，當場有人向我提出了這類問題。當時我回答這是根據十三届一中全會决定作了說明。我們十三届一中全會决定重大事情要向鄧請教，這是爲了整個黨的利益。因爲鄧的政治智慧、政治經驗比我們常委任何人都豐富。當時的效果是好的，那個提問題的工人再也沒有說什麽話。因此我考慮，如果通過報道說明這個情况，對于維護鄧的形象會有好處。至少說明不是鄧要攬這個權，而是中央一中全會共同議定了這一條。因此我在會見戈爾巴喬夫時便告訴他，我們黨的十三届一中全會鄭重做出决定，在最重要的問題上，我們仍需要鄧來掌舵。十三大以來，我們在處理重大問題上總是向鄧通報，向他請教。鄧總是全力支持我們的工作，支持我們集體的决策。本來十三届一中全會還議定，我們不僅是向他請教，向他通報，而且他還可以在家裏召集會議，重大問題可以由他來拍板。我考慮到群衆的接受程度，有意識沒有說第二點。我認爲這樣公開說明對鄧是有好處的，至少說明在組織上不是非法的，是合法的。

當時促使我這麽說還有一個原因，這次戈爾巴喬夫來訪是中蘇高級會晤，主要標誌是表現在戈同什麽人會晤。當然中外都知道，所謂中蘇高級會晤，應是戈爾巴喬夫和鄧小平的會晤。但是戈是蘇聯蘇維埃主席和党的總書記，而鄧不是國家主席又不是總書記，只是軍委主席。因而在我的內心就是想一定要明顯地表現出中蘇高級會晤是戈鄧會晤，不是戈與其他人的會晤。既要表明這一點，又要避免出現傷害鄧的言論。原來外交部的方案是主張淡化處理，既不能回避，也不要太正式了。不上公報，不搞兩黨會談，要我在會見戈時說：“既然我們兩黨的總書記會晤了，兩黨的關係自然也就恢復了。”但在我會見戈的前兩天，5 月 13 日我在鄧家裏談戈氏來訪的有關問題時，鄧說了一句話，說他和戈會晤後，兩黨的關係就恢復了。這和原來外交部的方案不同。我非常注意鄧的這句話。正因爲上述這些考慮，在戈鄧會晤後，我同戈爾巴喬夫會見的一開頭就說，他與鄧的會見，兩黨的關係就恢復了。他同鄧的會見是他這次來訪的高潮。接著很自然地我就講了鄧在我黨的地位以及中共十三届一中全會的决定。

我的這篇講話，一舉解决了兩個問題：爲什麽鄧戈會晤是中蘇的高級會晤；鄧目前仍是中共最高决策者是中央全會决定的，組織上是合法的。我當時感到這次講得非常得體，既解决了問題，形式也很自然。

講話以後，開始聽到的是正面的積極的反映，後來我才知道，鄧的家人及鄧本人對我的講話不僅不高興，甚而非常惱怒。這是我始料不及的。究竟鄧爲什麽認爲我是有意把他拋出來，推卸責任？是什麽人，如何在鄧面前挑撥的，我至今也不知道。我本來出於好心，在維護他，保護他的形象，而盡到自己應盡的一份責任，却不料引起極大的誤會，感到我是有意傷害他，我確實對這件事感到很大的委屈。這件事我本來可以不做，何必多此一舉，實在有些懊侮！

我爲什麽特別在意這件事呢？其他的事是不同的主張，不同的見解。因爲我堅持自己的意見，甚至他們撤了我總書記的職務，我都可以理解。而這件事本來是好意，不管在“六四”問題上我同鄧有什麽分歧，這是政見不同。我總的感覺，在“六四”前，鄧對我是很好的，很信任的。作爲中國人，傳統道德、人與人之間的關係，講究品德、信義。如果在鄧的心目中留下這樣一個印象，覺得我這個人在緊急情况下，可以爲了自己而嫁禍別人。這不僅是對我很大的誤會，而且在他的內心裏也會非常不愉快，甚至很傷感情。這麽個老人，不久將離世，帶著這種印象走，我實在是不甘心的。所以我 5 月 28 日寫信給鄧，別的沒寫什麽，只對我同戈爾巴喬夫的談話作了些解釋和說明。但我只說了上面第一個方面的考慮，即我是爲了說明鄧和戈的會晤是高級會晤，爲了說明這一點，就把鄧在中央主要决策者的地位說出來，這是很自然的。而未說第二個方面的考慮，即社會上流傳他有點攬權，抓住權不放，不是常委還要繼續控制常委。我認爲對社會傳言也要作個說明。但信寫出後，沒有下文。

我至今[76]仍然希望在他離世前（這是我七年前寫的記事），能够瞭解我同戈那段話的真實原因。這不是爲了讓他瞭解真相後對我的問題能有什麽鬆動，我完全沒有這種想法。我知道，即使他瞭解了真相，也不會有任何鬆動。我只是想讓鄧知道，他長期信任並給予大力支持的我，儘管拒絕接受他關于學潮的决策，但並不是一個在緊急關頭犧牲別人而保護自己的人。我想這樣他的心情可能會好一些，我實在不願意他帶著這個誤會離開這個世界。但我知道這種可能性是很小很小的。

第二部分

非法幽禁與世隔絕

一、三年審查不了了之

下面我再談一個問題：十三届四中全會後連續三年多對我的審查和對我實行軟禁的情况。

十三届四中全會撤消我的一切職務，並作出了還要繼續審查的决定，這本來在歷史上也是沒有先例的。既然作出了嚴厲的組織處分，就沒有必要繼續審查。如果認爲問題沒有查清需要繼續審查，就沒有理由作出政治結論和組織結論。這可以說是給我的特殊待遇。

從 1989 年 6 月到 1992 年 10 月，對我的審查一直進行了三年四個月。在整個審查期間，我失去了行動自由。他們一方面說對我的審查是黨內的性質，一方面却無視國家法律規定，對我實行軟禁。在《關於黨內政治生活的若干準則》中明確指出，黨內不准用違反法律的手段對待犯錯誤的黨員。對這種粗暴踐踏、違反黨的紀律和國家法律的行爲，不知他們將來做何種解釋。

1989 年 9 月 3 日，王任重、丁關根約我到中南海懷仁堂[77]談話，向我宣佈根據十三届四中全會的决定，成立了以王任重爲首，陳野苹[78]、李正亭[79]參加的專案審查小組，負責對我的審查。9 月 29 日王、陳、李三人約我在警衛局禮堂談話，這是專案組第一次同我談話。以後再也未見陳野苹和李正亭，據說是專案組改組了，陳、李二人不參加了。但對他們爲什麽改組，我不得而知。

隨後王任重又單獨約我談過三次話：1989 年 12 月 8 日一次，1990 年 2 月 14 日一次，1990 年 3 月 2 日一次。他還寫給我三次信：1989 年 7 月 6 日一次，1989 年 8 月 8 日一次，1989 年 11 月 14 日一次。我也給他回過三次信：1989 年 7 月 25 日一次，1989 年 9 月 1 日一次，1989 年 10 月 7 日一次。

通過上述談話和信件，他們向我提出了一些問題，我分別作了說明和澄清。對我的審查除了追查我是否在動亂中有直接或間接地插手以及是否向外界泄露消息外，主要審查我爲什麽采取和鄧不同的立場、方針？其動機是什麽？以及要我承認錯誤。另外還要清算我在臺上幾年來姑息、重用資産階級自由化的人和事。

他們最有興趣的是我不可告人的動機和個人野心的問題。他們從海外報刊上摘引了一些風馬牛不相及的材料，加上主觀臆測，說什麽 1988 年以來國內外刮起了一股“倒鄧保趙”風，以逼鄧下臺，把權力全部交給我，因爲我是國內外反動勢力心目中復辟資本主義的理想人物，把希望寄托在我身上。他們還把所謂新權威主義[80]的問題也扯到裏邊，說搞資産階級自由化的人，把我作爲他們的新權威，《河殤》[81]電視片就是爲我造輿論的。認爲我對 1989 年學潮之所以如此堅决地拒絕鄧的主張，不是偶然的，是與這股風的呼應和配合，等等。還認爲我是因爲國內政治、經濟困難，感到自己的地位不穩，爲了推卸責任，撈取資本，而利用學潮達到保自己的目的。十三届四中全會所發的所謂背景材料，以及陳希同代表國務院向人大常委會所做的“六四”報告[82]，李先念等人的發言，王任重給我的信中，都尖銳地向我提出了上述責問和指責。

我在同王任重的談話和通信中，也著重對這些指責進行了反駁和澄清。

第一，1988 年以來，國內外並不存在“倒鄧保趙”風。這不過是某些人爲達到某種目的編造出來的。那個時期確實有不少謠言，但不是倒鄧而是倒趙。關于我的地位不穩，權力被削弱，保守派向鄧施加壓力，要求換馬等等，國內外議論較多。我寫信向他們說，當時國內外的輿論一直把我的命運、政治前途，與鄧連在一起。“倒鄧保趙”是連不在一起的。倒鄧不能保趙，保趙就不能倒鄧。

第二，正是在到處議論“趙的地位不穩”，“權力被削弱”，“不能直接過問經濟”，“已經被架空”等等這些流言時，鄧多次反覆向我交底，說不僅目前人事格局不能變動，甚至說要我再搞兩届總書記。1989 年元旦後，鄧和李鵬談過一次，他要李鵬分頭轉告各位常委。因爲 1989 年初，在常委生活會上，李鵬、姚依林就經濟上的問題，對我有些批評，有些責難。後來李鵬在找鄧解釋這件事時，鄧就向他說了，意思是保我，要他們支持我。1989 年 1 月底，鄧去上海過春節前，當面向我談過這個問題，話說得很懇切。他說，他最近一直在考慮他是不是辭去軍委主席的職務，由我來搞。他說，這樣你就能更好地工作了。通過這樣做表明他的决心和對我的信任。他還說，他不退，其他人也不退，工作很困難，不好搞；通過他這樣做，其他人的工作也就好做了。當時我也很誠懇地對他說，無論如何不要這樣做，你現在掛在這裏，對我有好處。現在我們經濟工作還有些問題，物價不穩定，有些波動，無論如何現在不要提這些問題。目前這樣的格局有利于我的工作。這是 1989 年 1 月底他到上海過春節前談的。一直到 1989 年 4 月份，我訪朝前到他家談訪朝問題時，他還向我說，等我訪朝回來後，專門開會談一下要我搞兩届的問題，不僅現在格局不能動，而且下届總書記還要我搞，此事他同陳雲、李先念談過，他們同意了。現在鄧還健在（1989 年同王任重談話通信時），他可以證實。在這種情况下，我不會有地位不穩的感覺。

第三，我並不認爲經濟情况很糟。應該說十年經濟體制改革有很大成就，國家的經濟實力有了很大發展，人民生活也有明顯提高。1988 年出現了通貨膨脹，情况也並不是那樣嚴重，我也不認爲很難解决，並不存在我因經濟失敗形象不佳，利用學潮撈取政治資本、改善形象的問題（經濟形勢那一年確實存在不少問題，但我至今還認爲不像一般人說得那樣嚴重。因爲事實證明，到了 90 年春天就出現了市場疲軟，以後我還要談到這個問題）。

第四，我給王任重寫信時講，我在黨內搞了幾十年，不會不瞭解黨內高層政治生活的情况。利用學潮達到自己的目的，我無論如何不會幼稚無知到這種程度。

第五，我之所以拒不接受鄧對學潮的方針，原因就是前面我說的，是對學潮的性質和鎭壓將會引起的後果在認識上有不同。我要對歷史負責，决不做鎭壓學生的總書記。

這大槪是我對王任重追査我的動機幾次談話和寫信的回覆中闡述的觀點。

在王任重的幾次來信中，對我指責最嚴厲尖銳的是 1989 年 11 月 8 日，接著 12 月 8 日又談了一次，以後情况出現了某些緩和。可能是他們經過半年調查，發現他們的分析判斷並沒有什麽事實根據。

2 月 14 日[編者註：1990 年]，王任重還要我談一下對蘇聯東歐劇變[83]的看法，事先還送了一批中央硏究機構寫的有關材料。王勸我寫個好的檢查，還透露有些人主張開除我的黨籍，有個檢查好做工作。我向王表示，審査這麽久了，希望能早日結束。我認識到的在四中全會的發言中已經檢查了，再檢查還是那些話。我還提出，對我的審查應注重調查，核實材料，不應糾纏在什麽態度問題上。政治局擴大會議對我的發言的態度不滿意，已經加重了處分，現在還搞態度？

王任重最後一次約我談話是 5 月 2 日。在這之前，2 月 20 日，我曾給鄧又寫了第三次信。（我給鄧寫信，第一次是轉送一些老同志的來信要求他重新考慮對學潮的方針問題；第二次是解釋我同戈爾巴喬夫的談話；第三次是要求早日結束對我的審查。）王任重見我後就說寫給鄧的信知道了，不久將召開十三届六中全會[84]，不過他說這次全會還不能解决我的問題，甚至還說了一句：解决你的問題不一定要通過全會。我不知道他說的是什麽意思。總之他說這次還解决不了，他還說對我的審查材料很快會同我見面。這次談話氣氛很緩和。

到 6 月 21 日，王任重轉來專案組對我的審查材料：《在 1989 年政治動亂中涉及趙紫陽同志的有關問題》，徵求我的意見。整個材料共有三十條，先別說其中很多斷章取義、歪曲原意、與事實有較大出入的地方，即使這三十條全部是事實，也難以給我戴上“支持動亂、分裂黨”的帽子。

6 月 27 日我給王任重覆信，送去對上述材料的修改意見。我對三十條中的十二條提出了反駁。從此以後，王再沒有來找我談話，也沒有任何人來核對材料，實際上是對我的審查不了了之。

後來我得知，專案組將材料上報後，中央領導人原來曾考慮在 1990 年亞運會[85]後宣佈結束對我的審查，但因爲怕引起國內外的反響，怕我恢復自由後外出活動，再加上幾位老人的堅决反對，因而對我的問題拖而不决，長期掛起來，以繼續審查爲名，對我實行軟禁。

我于 1990 年 8 月 28 日，12 月 7 日，1991 年 5 月 9 日，先後給江澤民、李鵬及政治局常委寫過三封信，內容都是要求早日結束審查，儘快結束軟禁，恢復人身自由。我在信中提出，自十三届四中全會宣佈對我審查以來，已經這麽長時間了，我不相信問題仍然沒有查清，我更不知道久拖不决的真正原因到底是什麽。從 1990 年 6 月以後，沒有人找我談過審查問題，也沒有人找我核對過任何材料，如果真有什麽問題沒查清，爲什麽不問一下我，我可以幫助搞清楚。這種以繼續審查爲名，久拖不决，繼續掛起來，對黨、對我都是沒有好處的。

我還向他們指出，從十三届四中全會以來，中央負責人多次對中外記者宣佈，說我是自由的，沒有被軟禁，甚至連半軟禁也沒有，實際情况到底怎樣呢？你們應該是瞭解的。從四中全會以來，我一直長期被軟禁在家裏。對有不同意見或犯有錯誤的領導幹部，動輒采取限制人身自由的作法，過去雖然曾經有過，尤其是文化大革命期間。但是經過十一届三中全會，已經總結了過去的教訓，又經過了十多年的改革開放，在强調法制建設的今天，無論如何不應該再重複了。因此要求無論對我的審查是否結束，應立即結束對我的軟禁，恢復我的人身自由。

我寫的所有的信件都如石沉大海，沒有任何回音。他們的方針是：不予理睬。

實際上，他們限制我的行動自由早在 1989 年 6 月就開始了。但從來沒有向我宣佈過，更沒有文字的東西。爲了證實他們對我的限制，同時，也因爲我長期關在家裏有些發悶，所以 1990 年 10 月亞運會召開之前，我自行决定外出打一場高爾夫球。當中辦警衛局得知我要外出打球，便通知我這裏的秘書勸阻，說“沒有說可以外出”。我說：沒有人說我不能外出，如有可以拿出規定來看看。他們既不拿出文字規定，又不讓我外出，便告訴司機届時不能開車。我表示如果司機不開車我坐公共汽車去，他們當然害怕這會引起輿論轟動。當時江澤民、李鵬不在家，他們便請示喬石，喬石也不能作主, 要警衛局根據情况辦，結果他們還是同意司機開車，同時也派了一輛警車來。我在昌平高爾夫球場（中日合資的球場）打球後，球場的日方人員便把消息告訴了日本駐華大使館，隨即日本及其他外國駐京記者都知道了，當天就發了消息出去，世界各大通訊社和港臺報紙都公布了。香港電視臺還在播發消息的同時放了我以前打球的錄像。這樣，當時在成都的江澤民和李鵬都非常緊張，批評追查是誰批準我外出打球的。

一場風波之後，他們便以中央的名義口頭通知我，在審查期間不得外出，這樣他們限制我的自由並實行軟禁便記錄在案了。但他們在中外記者面前，仍然說我是自由的，他們自知理虧，不敢公之于衆。

1992 年 10 月 8 日，喬石、宋平找我去中南海懷仁堂談話，在場的還有丁關根、李鐵映。喬石代表中央向我宣佈了中央决定結束對我的審查，維持十三届四中全會對我所作的政治結論和組織結論。即將結束的中央全會的公報將寫上這一內容，所以提前一天通知我。

聽了之後，我向他們講了三點意見：

第一，我對四中全會給我戴的兩頂帽子：“支持動亂、分裂黨”，我當時不同意，申明保留個人意見，現在態度沒有變，仍然保留意見。

第二，要求中央把這一結論以文件形式在全黨一定範圍內宣佈，這一文件在宣佈維持原結論的同時，應當把這一結論的事實根據同時寫出來，維持原結論根據什麽事實？是不是你們提的那三十條，我要求一條一條寫上去。

第三，審查結束後應立即恢復我的人身自由。我的行爲需要注意什麽，中央可以向我提出，我會尊重，但絕不接受限制人身自由的硬性規定。

喬石等對我講的三條意見，表示要向中央彙報，結果以後再告訴我。在我講第二條要求公布結論的事實根據時，喬石插話說：要考慮不要影響穩定。在我講第三條恢復我的行動自由時，他們說：十四大[86]會議期間，外國記者很多，你的問題很敏感，公報發表後，許多外國記者會在你的住處周圍探聽消息，希望我遵守黨的紀律，顧全大局。我說，十四大召開時可以不出去，他們聽後象一塊石頭落了地。宋平還說：會後外出活動可以逐步擴大，經過一段時間後，慢慢淡化。當時談話就這樣結束。

後來我聽說，他們在結束對我的審查，維持原結論不變的問題上，在政治局會議上也只是講了這麽一句話，並沒有把專案組審査我的報告發給大家。也就是說，審查我三年多，究竟查出什麽問題，根據什麽事實給我戴上兩頂帽子？這些都不談，只是說要結束對我的審查。當然，大家表示沒有意見。後來在中央全會的公報上，也寫上了結束審查、原結論不變這麽一句。在全會討論公報時，更是什麽材料也沒有發。本來，對我的審查是全會作出的，現在全會宣佈結束審查，理應把審查的結果向全會作一個交待。沒有，他們沒有這樣做。反而在召集人會上說，這件事向各小組說一下就可以了，不要再討論這個問題了。所以全會根本沒有討論我的問題，大家對公報表示同意。總之，審查三年，沒有材料，結論不變。

種種事實使我覺得，在對我的處理上他們情緒比較緊張，顧慮很多，說話小心謹慎。喬石在向我傳達政治局的决定時，是按稿子講的，他念稿子的時候，我原想記一下，但他講得很快，我怕記不下來，向喬石提出，是不是把記錄稿給我一份。喬石說可以，當場告訴記錄的同志，說記錄稿給紫陽同志一份。但事後我叫秘書打電話要這個記錄稿時，又說不給了，也沒有說什麽理由，不知道他們怕什麽。

考慮到上面這些情况，我擔心我講的那三條聲明，他們是否會原原本本地上報，因爲這三條，話講得不好聽。所以回來以後，我又以備忘錄的形式，把我這三條送給他們。當然，這些都沒有下文。

總之，他們結束對我的審査，無論是政治局也好，中央全會也好，什麽材料也沒有發。審查三年，既然要結束，爲什麽不把審查的事實加以公布？實際上就是害怕。如果把那些材料公布的話 …  …［編者註：此處錄音不清］。

經過三年多的審查，究竟查出什麽問題呢？1990 年 6 月 21 日，王任重把審查我的三十個問題的材料給我，並給我寫了封信說，有什麽不同意見，可以提出來，寫在材料上，退給他。材料的題目是《在 1989 年政治動亂中涉及到趙紫陽同志的有關問題》，其中列出的三十個問題是：

(1) 4 月 15 日晚，胡啓立、芮杏文同志向紫陽同志彙報了胡耀邦同志逝世後出現的情况，可能在各地發生政治性的游行和集會，有人可能借此鬧事，建議中央發個通知，提醒各地注意。紫陽對可能發生的動亂不予重視，認爲沒有這個必要。4 月 16 日公安部認爲事態可能嚴重發展，在公安系統內部發了個電報，向各地打招呼。

(2)在胡耀邦同志治喪期間，動亂現象日益明顯，中央和北京市許多同志認爲事態已發生變化，多次向趙紫陽提出，中央應有明確的方針和對策，以制止事態的發展，但他始終回避對事情的性質進行認真討論。直到 4 月 23 日他出訪朝鮮前，中央的同志再次建議他開一次會，他仍不接受。

(3) 4 月 19 日上海《世界經濟導報》和《新觀察》[87]雜誌社聯合召開了追悼胡耀邦同志的座談會，公然否定反對資産階級自由化的鬥爭，說反自由化鬥爭不得人心，攻擊中央領導同志，要挾中央承認錯誤，首先集中地提出了政治動亂的綱領。4 月 24 日，《世界經濟導報》對這次座談會作了詳細報道，並搶先印發，與北京動亂相呼應。4 月 26 日，上海市委責令這期導報停止發行，並决定對報社進行整頓，這是完全正確的。但趙紫陽訪朝回國後，對這一决定不僅不予支持，反而指責上海市委把事情搞糟了，搞被動了。5 月 2 日，他與費孝通等民主黨派幾位負責人談起這件事時，他說，最好雙方體面下臺階，淡化處理，對上海打個招呼，適當讓一點。5 月 11 日，他與江澤民等同志談及《世界經濟導報》時又說，我不給你們壓力，但我也不管此事，由你們自己處理。如果有人問我，我就說不知道。

(4) 5 月 3 日，趙紫陽同志在紀念“五四”運動七十周年大會發表講話前，楊尚昆、李鵬、姚依林、李錫銘等同志認爲，當時已經發生和正在發展的這場“反黨反社會主義”動亂，正是資産階級自由化長期泛濫的惡果。因此一再提出在趙的講話中，應針對動亂製造者提出的政治綱領，加上明確反對資產階級自由化的內容，但遭到趙的拒絕。

(5) 4 月 23 日，趙訪朝前找鮑彤談話，要他注意學潮的動向。4 月 30 日趙返回北京，鮑彤立即找趙彙報情况，說 4·26 社論寫得太生硬，沒有充分說理，激化了中間狀態學生的對立情緖。幾天後趙對鮑說，看來 4·26 社論確有缺點。

(6) 5 月 1 日，趙向他的秘書李勇[88]問起學潮的情况，當談到 4·27 學生游行時，趙說，這說明學生對社論不滿，但中央已作出决定，要想改變社論比較難。

(7)5 月 2 日下午，趙紫陽與民主黨派負責人費孝通、雷潔瓊、孫起孟座談學潮問題。當時中央已明確提出必須旗幟鮮明地反對動亂的方針，趙紫陽本應明確貫徹中央的方針，但會上有人提出，不加分析地把學生運動出現的問題說成是動亂是不合適的，趙不但不做思想工作，反而說“你們今天談的意見對我們認識問題有幫助”，表示同意他們的看法。座談會後，趙對閻明復同志說，《人民日報》4·26 社論定性定錯了，看來政治局常委的同志向小平彙報時，只是單方面反映了北京市委的看法，現在這個彎子很難轉，關鍵在于如何說服小平同志，只要他說一句看來當時把問題看得重了些，這樣就可以在常委裏統一思想，就可以在黨內轉彎子。趙要閻把他的這個想法告訴楊尚昆同志，希望尚昆同志最好和他一起去見鄧小平同志。當晚，閻明復同志見過楊尚昆同志後告訴趙說，尚昆同志表示小平同志對動亂看法是經過反覆考慮的，是不能改變的。

(8)5 月 3 日上午，趙紫陽與楊尚昆同志談 4·26 社論問題。談後趙對他的秘書李勇說，看來改正社論有困難，要慢慢淡化，慢慢轉彎子。

(9) 5 月 4 日上午，趙紫陽口授由鮑彤整理了趙在會見亞行年會代表的講話稿。趙在沒有徵求常委任何同志意見的情况下，當天下午擅自發表了一篇同中央制止動亂方針完全相違背的講話。當時已經出現了嚴重的動亂，他却說：“中國不會出現大的動亂，我對此具有充分的信心”。中央明確指出，這場動亂的實質是否定共産黨的領導，否定社會主義制度。他却說，他們絕對不是要反對我們的根本制度，而是要求我們把工作中的弊病改掉。在已有種種事實說明極少数人在利用學潮搞動亂的情况下，他還是說，有人企圖利用學生的行動，當然這是難免的。講話後，趙親自交代新華社記者，他的講話稿要全文照發。這就把他與中央的分歧暴露于世。講話發表後，廣大幹部、黨員和群衆反映，中央出了兩個聲音，引起了思想混亂。一些高校又宣佈罷課，游行示威的浪潮重新掀起，整個局勢更加惡化。

(10) 5 月 5 日上午，趙紫陽同志約北京大學校長丁石孫、北京師範大學副校長許嘉璐談話。趙說，對當前學潮，我在亞行年會上講話有意减輕分量，現在不要去討論運動的性質，說實話，一小撮是誰，我們也不知道。

(11) 5 月 5 日下午，趙紫陽同志自行决定去參加民盟中央召開的北京部分高校中青年教師盟員座談會。會上有人提出不同意 4·26 社論，贊成趙在亞行年會講話等意見。在會議結束時，趙說大家講得好，謝謝。對會上發表的意見表示肯定。

(12)在動亂局勢更加惡化，有些報刊的宣傳報道出現明顯錯誤傾向的情况下，5 月 6 日上午，趙紫陽找胡啓立、芮杏文談話，他說，目前新聞自由是一個焦點，前段時間的新聞報道，可以總結一些經驗。前段時間控制得嚴一點，後一段時間放開了一點，對游行作了報道，看來新聞公開程度增加一點，風險不大。他甚至說，面對國內人心所向，面對國際進步潮流，我們只能因勢利導。這次學潮反映出一個問題，人民强烈要求改革，擔心改革全面停頓。5 月 9 日，胡啓立把趙的講話整理成要點，並經趙審定同意，向新聞單位傳達。5 月 12 日，胡啓立、芮杏文同志在首都新聞單位負責人的對話會上作了傳達。當時，首都新聞單位已有一千多人簽名並上街游行，有的報紙發表了攻擊黨和政府的文章。傳達這次談話，使宣傳輿論更加失控。《人民日報》等許多新聞單位對游行、靜坐、絕食等情况進行了大量報道，促使聲援游行的人越來越多，北京的社會秩序陷于一片混亂。

(13) 4 月 21 日和 5 月 2 日，趙紫陽同志先後兩次找杜潤生[89]同志談學潮問題。此後，杜潤生同志在科學會堂兩次召開有 10 多人參加的會議，談了趙的意見，討論了處理學潮的看法和建議。趙對大家的建議很贊成，並要把這次學潮作爲解决若干社會關心的重要問題的契機。

(14) 5 月 8 日，中央政治局常委開會，聽取制止動亂小組的彙報，本應討論如何采取堅决措施制止動亂的問題。但趙紫陽却著重談了許多所謂反腐敗的意見。5 月 10 日政治局召開會議，趙在會上通報了 5 月 8 日常委會情况，提出關于反腐敗和政治體制改革的六條具體措施。這些措施並未經過常委會討論同意。

(15)在兩次會上，幾次討論如何對待非法學生組織問題，趙紫陽同志說，有些地方學生會不能得到多數擁護，可以改選，不要怕改選中他上臺，我下臺。

(16) 5 月 9 日和 10 日，在北京召開了一個當代社會主義研究問題的座談會，會上提出社會主義改革要過好市場關和民主關。對社會主義民主、自由和人權問題，都要提到理論研究的重要位置上來。趙紫陽會見了參加座談會同志並講了話。他說，這次學生游行鬧事，要吸取的主要教訓是必須加快政治體制改革的進程。5 月 12 日，《人民日報》頭版頭條以《改革要過市場關民主關》作爲醒目標題，報道了這次會議新聞。實際上爲動亂提供了理論根據，助長了動亂的升級。

(17) 5 月 16 日下午，趙紫陽同志會見戈爾巴喬夫時，一開頭他就說，在重要政治問題上仍要鄧小平掌舵，十三大以來，我們在處理最重大的問題時，總是向小平同志通報，向他請教。他還說，這是他第一次公開透露中國黨的這個决定。這個講話發表的第二天，游行示威的標語口號就集中攻擊鄧小平同志。“打倒鄧小平”、“擁護趙紫陽”等標語口號，充斥游行隊伍和天安門廣場。

(18) 5 月 16 日晚，中央政治局常委召開緊急會議，趙紫陽同志提出要向學生承認 4·26 社論是錯誤的，可以說社論稿曾發到朝鮮，經他批准，由他承擔責任。他反覆强調，4·26 社論是有問題的，必須有一個說法，如果不走這一步，我們這個棋是走不下去的。這個局面轉不過來，沒有出路。

(19) 5 月 17 日下午，中央政治局常委再次召開會議，趙紫陽同志仍然堅持錯誤意見，常委多數同志堅决反對，認爲再退就會發生全國性的大動亂，後果不堪設想。鄧小平同志堅决支持政治局常委多數同志意見，爲了制止動亂，會議决定立即調一部分軍隊進駐北京，對北京部分地區實行戒嚴。趙却認爲戒嚴將帶來嚴重後果，表示無法執行。

(20) 5 月 17 日下午常委會以後，趙紫陽同志不顧常委會决定，竟然立即提出辭職。他要鮑彤爲他起草辭職信，經趙簽名後立即發出。當受到楊尚昆同志的批評後，趙于次日又收回了辭職信。

(21) 5 月 17 日的常委會議，是中央對制止動亂作出重大部署的重要會議。鄧小平同志特别强調，到會同志必須嚴肅、嚴格保密。但是趙紫陽同志會後向鮑彤和秘書張岳琦[90]說，下午常委會作了决策，我今天在會上受到尖銳批評，我原來主張對 4·26 社論的提法鬆鬆口，好做工作，但被否定了，常委批評我說，五月四日的講話，把事情鬧大了，我保留了意見。他還對鮑彤說，李鵬同志在會上批評鮑彤有泄密行爲。鮑彤回到政治體制改革研究室後，立即召開部分人員會議，說有人說他有泄密行爲，他將被停止工作，受中央審查，表示向大家告別。他向少數人泄露了中央常委有分歧、趙的主張被否决的信息。

(22) 5 月 18 日，趙紫陽給鄧小平寫信，繼續要求改變 4·26 社論的定性。信中說，學生答應停止絕食的最關鍵的要求，就是摘帽子，改變 4·26 社論的定性，承認他們的行動是愛國的運動。我反覆考慮，覺得我們必須痛下决心作出這個讓步。

(23) 5 月 19 日凌晨，趙紫陽同志去天安門廣場看望絕食的學生。他告訴學生關于學潮的性質、責任問題，終究是可以得到解决的。他還說，你們還年輕，來日方長，你們不象我們，我們已經老了，無所謂了。這就透露了黨的最高領導層存在分歧，他可能要下臺的消息。

(24) 5 月 19 日晚，黨中央和國務院召開首都黨政機關幹部大會，宣佈中央關于采取果斷措施堅决制止動亂的决策。開會前，中央政治局常委曾一再動員趙紫陽同志參加這個大會，但趙拒絕出席，這就暴露了他同黨公開鬧分裂的主張。

(25) 5 月 19 日，人大常委黨組向中央政治局常委寫報告請示，鑒于目前的嚴重局面，建議萬里同志中止國外訪問，立即回國。5 月 21 日，胡啓立問趙紫陽同志，對人大常委黨組的報告如何答覆。當時趙已請假休息，他不同主持中央工作並分管外事工作的李鵬同志商量，就個人同意發電報，要萬里同志提前回國。

(26) 5 月 21 日上午，趙紫陽對閻明復同志說，學潮這樣拖下去，曠日持久，結果難以預料，只有召開人大常委會來緩解。

(27) 5 月 21 日，趙紫陽還對他的秘書李勇同志說，我想還是應該開一次政治局會議，並要鮑彤爲他起草一個講話稿。

(28)［編者註：錄音遺漏］

(29)趙紫陽同志强調，對文藝作品要少管，少介入。

(30) 一些長期頑固堅持資産階級自由化立場的人，曾經受到趙紫陽的贊賞、重用和包庇，其中嚴家其[91]、陳一諮[92] 等人，在這次動亂中成爲策劃動亂和組織陰謀活動的重要人物。平息反革命暴亂以後，這些人就潜逃國外，瘋狂地繼續進行反對中國共産黨和社會主義中國的活動。一貫得到趙信任和重用的鮑彤，在宣佈戒嚴以後，與陳一諮等人一起攻擊李鵬等黨和國家領導同志。

以上就是他們經過長期審查以後，認爲我支持動亂和分裂黨的所謂事實和證據。這三十條且不說其中有許多與事實有出入，即使全部是事實，我看也不能根據這三十條作出他們給我的結論。

二、非法幽禁歲月漫長

在對我的審查結束後，他們仍然長期對我實行軟禁，限制我的人身自由。在審查期間，把我關在家裏整整三年，現在既然宣佈審查結束，當然應該基本上恢復我的自由。在喬石、宋平找我宣佈停止審查决定時，我就提出恢復人身自由問題。他們當時也沒有說什麽，只是講逐步擴大，逐步淡化，實際上就在宣佈結束對我審查時，很快就作出了限制我行動的六條規定。

開始他們一方面作了六條規定，另方面，可能是有點心虛吧，怕被外界抓住什麽把柄，怕國際上或輿論界曝光，所以一直不公開拿出來，不和我見面，只是讓中辦警衛局和我這裏的工作人員來執行。當然在我這裏工作的同志只能按上面的指示辦，但又不好說是上面的規定，總是找一些理由和我糾纏。所以有一段我和他們常發生一些摩擦、矛盾。因爲他們這樣做沒有道理。後來我也看出這不是他們的事情，而是上面有交待。但我覺得他們應該把規定告訴我，能做什麽，不能做什麽，讓我明白。比如解除審查後，我就提出冬天去廣東休息一段。因爲我氣管有毛病，北方冬天乾燥，咳嗽很厲害，到南方會好一些。但他們說彭定康[93]正在香港搞擴大民主選舉的範圍，形勢非常微妙，去廣東不方便[94]。我覺得很可笑！彭定康在香港搞什麽是外交的問題，與我到廣東有什麽關係？他們說你不要去廣東，可以到廣西、雲南、貴州。于是我决定去廣西，但臨走的時候他們說，到廣西只能到南寧。這就奇怪了，原說可以去廣西，現在變成了只能到南寧，事實上我到南寧後，他們千方百計不讓我到其他地方去。

我從廣西回到北京後，想到昌平高爾夫球場打一場球，結果不讓去。我問這是哪里規定的？他們也不說，只是說不能去。我把警衛參謀王統海找來，我說我要發一個聲明，聲明內容是：今天警衛局阻止我去昌平高爾夫球場打球，甚至連去年 12 月允許去的順義球場（也是日本搞的球場）也不讓去了。我認爲這是警衛局一種越權的行爲，是違反中央精神的。還說什麽讓我顧全大局，不知此話從何說起？去年十四大期間，喬石等四位領導同志找我談話時，我明確表示審查結束應恢復我的自由。至于行動，我會注意到影響的，中央領導有什麽建議，我也會尊重。但限制我自由的任何硬性規定我絕不接受。當時四位領導同志對我的表態沒有提出異議。今天我不知道警衛局根據什麽阻止我去打球。今後再有這種阻止行動我絕不接受。我讓王統海原原本本向上面轉達我的意見。另一次，我要去養蜂夾道[95]打檯球，開始他們不同意，我堅持要去，他們又說司機不能開車，我說我可以坐公共汽車去！這樣鬧了一下，他們就答應我去了，但規定每星期只能有兩個上午可以去。我去了兩三次，但沒有見到任何人，後來搞清楚了，這是他們清了場，不讓別的同志來玩，變成了我的“專場”。爲什麽要這樣？養蜂夾道俱樂部是老幹部的俱樂部，他們就怕我見到那些老朋友、熟人。當然他們也不會幼稚到以爲我一見到這些人就會發表煽動言論、組織串聯。所謂怕影響就是希望我不要再出現，讓人家忘掉我，讓我慢慢地無聲無息地消失。他們怕所謂的不穩定影響，似乎一聽到我就不穩定了。

因爲老在這些事情上摩擦，和我打交道的服務人員、工作人員老是勸阻我的活動，又不能說是上面的意見。大約他們覺得，老是這樣也不好辦，不如把事情說明了好。因此派中辦黨委的孟憲中，大槪是黨委副書記或書記，向我傳達中央辦公廳幾點意見，就是限制我活動的六條規定。其中四條是明確限制性的：

（一）可以在家接待客人，但不接待記者和外國人。

（二）外出活動要警衛局派隨衛人員，可以到郊區公園散步，如要到繁華人多的地方，警衛人員可勸阻。

（三）考慮到北京地區高爾夫球場都是外資或合資經營，打球的都是外國人或港澳人士，建議近期不要到這些地方去打球，可到順義農民辦的高爾夫球場去打球。這就是說，我只能到一個地方，即順義農民辦的高爾夫球場去打球。

（四）如果要到外地去，目前可以安排到內地省份，不要到沿海或敏感地區。具體方案報中央批准。

由于這是中央限制我個人自由的正式規定，所以我就給江澤民和政治局常委寫了一封信，信中說：

（一）6 月 25 日中央辦公廳黨委副書記孟憲中同志向我宣讀了經中央批准限制我行動的幾項規定。我才知道自去年我的問題了結以後，仍對我個人行動有諸多限制，是按中央批准的規定實施的。但我認爲這一規定是不符合黨必須在憲法和法律範圍內活動的原則的，也是違反“黨內不准用超出黨的紀律和違反法律的手段對待黨員”的原則的（見中央《關於黨內政治生活的若干準則》“第十條”）。因此，我要求中央重新考慮撤消這一規定。

（二）規定中不准我近期到外資、合資所辦的高爾夫球場打球，不准我目前到沿海地區行走。我不知道這個“近期”和“目前”的含義是什麽？這一規定是在去年 10 月作出的，現在已過去了 8 個月，難道“近期”、“目前”的時間限制還有什麽意義嗎？

（三）就半年來對我行動的實際限制而言，也超出了這一規定的範圍。比如規定不去沿海地區，爲什麽今年初我去廣西時，只准在南寧一地，不准到其他地方去？又如，規定在北京不到繁華人多的地方去，爲什麽我去養蜂夾道打檯球也要限制時間呢？難道老幹部俱樂部也屬于繁華地區？實在令人無法理解。

當然，這封信發出後沒有下文，一槪不予理睬。

這裏還要說一下，他們對這類事總是非常緊張。派孟憲中來宣佈六條規定，我要求看一下文字的東西，他說只能向你宣讀，文字規定不能給你。我要秘書記一下，他不好說不讓記。記錄寫出來後請他看一下，他說他不看，你怎麽記是你們的事情，我不看。總之怕將來萬一曝了光，泄露出去，他就會說這不是他們的事情。所謂防止出亂子，防止後遺症。這很不正常。

他們說在家可以會客，除了記者和外國人。但實際上凡事先沒有聯繫的來人，一槪不讓進，也不向我通報，統統讓人家走人，所以什麽人來過，我根本不知道。有些人是我知道告訴他們的，但要經過同意，要看身份證，要登記，儘量加以限制。我這裏本來就是多是多非的地方，加之要有那麽多手續，有些人嫌麻煩也就不來了。所以我這裏是門庭冷落。

到外地更沒有人找我。除管接待工作的人和省市主要領導以外，都嚴格保密、封鎖，不讓人知道。比如廣西我有個老熟人賀亦然[96]同志，大槪是政協主席吧，要見見面，但不讓見。又如安徽有個老朋友劉正文[97]，現在去世了。我到合肥他第一次打電話要求見我，回答說我到外地去了，第二次打電話，又說我已走了。總之怕我見人。有次到四川，有些市、縣的同志知道了，要來看我，此事反映到中央，中央批評四川，爲什麽不好好保密，那麽多人去找趙？

這些年除 1997、1998 年冬春外每年冬天都外出。爲了去廣東，我大約寫了七封信給江澤民和政治局，但從無下文。他們不回信，只是叫辦公廳告訴我不要去廣東，可以到其他地方去。1993 年 1 月去廣西南寧，回來時路過長沙；1994 年去貴州，後來到四川成都住了一個時期；1993 年到黑龍江呆了一段；1994 年去長春、哈爾濱；1995 年到江西、安徽；過 96 年去了江蘇無錫、鎭江；1997 年去了杭州，後來又到四川；1997 年冬、1998 年春沒有外出，呆在北京；1999 年先到杭州，後到烟臺；今年即 2000 年 1 月，先到桂林，後來又到了四川。外出活動範圍在逐步擴大，除了每年要求去廣東、海南未獲得同意外，1995 年要求去無錫、蘇州也不同意。1999 年冬、2000 年春我本來要求去廣東、海南、福建，都不允許去，于是去了廣西，回來時又到四川。

所以我想，他們說不要去沿海地區，實際上是爲廣東作陪襯，只說不許去廣東，那不是太突出了嗎？烟臺、杭州不也是沿海嗎？但可以去，就是不讓去廣東。爲什麽怕我去廣東，我也不知道。

1995 年春天[98]，陳雲同志去世，我當時在北京。聽到這一消息我很悲痛。儘管在改革開放方面他的一些主張我並不贊成，但我覺得他在很多方面是値得人們尊敬的。當時我很想到陳家去吊唁，表示我的心情。當我向中辦提出來，不久中辦答覆說不方便去，結果沒有去成。事後得知在我提出這個要求後，中辦曾與陳雲同志家屬聯繫，想借家屬的意見阻止我去。但家屬表示同意，中辦沒辦法，只好直接告訴說不方便。這些事情他們總是不允許，又不願意讓外界知道對我的限制。

鄧小平同志逝世的時候[99]，我在杭州休息。聽到這個消息後我非常悲痛，立即打了個電話給中辦同時讓他們轉告中央領導人，一是表示我的哀悼，二是要求立即回北京參加吊唁。中央很快答覆我，說現在不搞什麽遺體告別儀式，要我不要回北京。1997 年 5 月份，我從成都回北京的路上聽到彭真同志逝世[100]。一回到北京，我就給彭真家裏打電話，說要去吊唁，我又給警衛局打電話，說要去彭真家。中辦知道後，立即派孟憲中到我家，勸阻我去彭真家吊唁。孟說：“彭真家裏沒有設靈堂”，又說了“要顧全大局，注意影響”。我對孟當面撒謊的做法非常生氣，當時發生了爭吵。老同志去世了，去悼念一下，有什麽不可以的，有什麽可怕的呢？

現在談一下我給黨的十五大[101]寫信的問題。

1997 年 9 月 12 日，我把給十五大的信，通過中辦秘書局轉給九個人，請他們轉給大會。除七個常委[102]外，一個是楊尙昆，一個是萬里，因爲他們是當事人。這封信是通過中辦秘書局轉送的。事後得知，至少九個人中有兩位沒有收到，一是楊尙昆，一是萬里。至于七個常委我想可能是收到了，我是請他們轉交大會的，結果完全被封殺了。

現在，我把信的內容說一下，因爲外面有些傳聞，說我寫了這個寫了那個，有的還並不確實。原信如下：

十五大主席團並轉交全體代表同志們：

這次召開的十五大，是我們黨在二十世紀最後的一次代表大會。再過兩年多時間，就將進入二十一世紀。值此承前啓後、繼往開來的關鍵時刻，我衷心祝願大會取得圓滿成功。請允許我向大會提出一個對“六四”事件重新評價的問題，請予以審議。

令舉世震驚的“六四”事件已經過去了八個年頭，現在回過頭來看，有兩個問題應該采取實事求是的態度給予回答。

第一，那次學潮不管存在什麽偏激、錯誤和可指責之處，但把它定性爲“反革命暴亂”是沒有根據的。既然不是反革命暴亂，就不應該采取武裝鎮壓的手段去解决。當時的武裝鎮壓雖然迅速地平息了事態，但不能不說人民也好，軍隊也好，黨和政府也好，我們的國家也好，都爲當時的那種决策和行動付出了不小的代價。其消極影響直到今天依然在黨群關係、台海兩岸關係以及我國的對外關係中繼續存在。由于這一事件的影響，還使十三大開始的政治改革中途夭折，政治體制改革嚴重滯後。以至在我國經濟上改革開放取得豐碩成果的同時，出現種種社會弊端迅速滋長蔓延，社會矛盾加劇，黨內外腐敗懲而不止、愈演愈烈的嚴重情况。

第二，對那次學潮當時是否可以找到一個更好的辦法，既可以避免流血又可以平息事態呢？我當時提出“在民主和法制的軌道上解决問題”，就是爲了爭取這樣的結局。我現在仍然認爲采取這種方式是可以不流血地平息事態的，至少可以避免嚴重的流血衝突。大家知道，當時學生中的多數是要求懲治腐敗和促進政治改革的，並不是要推翻共産黨，顛覆共和國。如果我們不把學生的行動視爲“反黨反社會主義”，而接受他們的合理要求，采取耐心的協商、對話、疏導，事態是可以平息下去的。這樣就不僅能够避免流血衝突所帶來的種種負面影響，而且能够在執政黨、政府和人民之間建立起一種新型的溝通和互動模式，促進政治體制的改革，使我們的國家不但在經濟改革上取得豐碩成果，在政治體制改革上，也將會出現一種新的局面。

對于“六四”事件的重新評價問題，遲早是要解决的。即使時間拖得再久，人們也不會淡忘掉的。早解决比晚解决好，主動解决比被動解决好，在形勢穩定時解决比出現某種麻煩時解决好。現在全國形勢尚屬穩定，思穩怕亂成爲多數人的共識，人們當年那種激動情緒也逐漸趨于平靜。我們黨如果能在這種情况下主動提出重新評價“六四”事件問題，並主持進行這一工作，是可以排除來自不同方面極端情緒的干擾，而把解决這一歷史難題的進程引向理性、寬容、和解以及嚴格遵照解决歷史問題“宜粗不宜細”、“著重總結經驗教訓，不著重追究個人責任”的正確軌道上來。這樣就既可以使歷史難題得到化解，保持國內局勢的穩定，同時也可以爲我國的改革開放爭取一個更好的國際環境。

希望我們黨審時度勢，早作抉擇。以上建議，供大會審議。

趙紫陽

1997 年 9 月 12 日

我這封信沒有對外散發，也沒有通過什麽人外傳。但境外媒體很快就報道了這封信，這下子就惹了亂子。很快孟憲中就來找我，說全國形勢大好，要我不要影響大好形勢，要我遵守黨的紀律，意思是說我不遵守紀律。我當即問他們，我是共産黨員，《黨章》明確規定，黨員有權利向黨代表大會提出自己的建議。他們說，“六四”已經有了結論了。我說代表大會是黨的最高權力機關，要不要重新評價“六四”，代表大會是有權作出决定的，即使過去作了結論，也可以重新評價，當然也可以重新肯定。這是代表大會的權力。黨的任何决定都可以在代表大會上討論。他們說，寫信不應該擴散。我說，我就是寫給九個人，而且是經過秘書局轉的，我倒要問，我請轉的信搞到哪里去了？談話當然很不愉快。

正在這時，雍文濤[103]同志逝世了。我們是老戰友，曾在廣東一起工作，我要去吊唁。以往除中央領導人外，部長一級的人去世了，我還可以去吊唁。但這次他們說，因我不遵守黨紀所以不讓我外出。接著完全不准外人進來，不能會客，甚至比審查期間還嚴。廣東一個老太太原本是我們家的保姆，現在年紀很老了，千里迢迢從廣東來看我，被擋在門外幾個小時。甚至連我老伴上街買點東西回來，門口警衛部隊也要檢查她的小包。這就顯然不是値勤部隊的事，至少是中辦的規定。于是我就給中辦寫了封信。內容如下：

中央辦公廳負責同志：

你們好。最近中辦警衛局通知這裏的執勤部隊，禁止我會客、外出和打球，連參加一位去世同志的吊唁活動也被禁止，甚至遠道而來探親的親戚，也被阻于門外。而這些連十四大後制定的限制我活動的六條規定也是允許的。這就是說，對我實行了五年的半軟禁，又升爲完全的軟禁了。

這是一種嚴重的違法行爲。顯然，這一决定不是出于警衛局和執勤部隊，但究竟是怎麽回事？是不是原來的規定已作廢，有了新的規定？却至今沒有向我宣佈。這樣不明不白地把我軟禁起來，不能不說它是對社會主義法制的粗暴踐踏。

我作爲一個共産黨員即使違反了黨的紀律（何况也沒有這樣的事情），黨組織可以根據《黨章》的有關規定，給我黨紀處分，甚至開除出黨，但無權限制我的人身自由，剝奪我的公民權利。《黨章》明文規定，黨內嚴格禁止用違反《黨章》和國家法律的手段對待黨員，違反這些規定的組織或個人，必須受到黨的紀律和國家法律的追究。

我作爲一個公民，即使犯了刑律（也是根本沒有的事），要依照法律程序限制我的行動自由時，也只有國家的執法部門才有這種權利。這是國家法律明文規定的。中辦系統雖然是中央的極端重要的工作部門，但它不是國家的執法機構，無權實施國家司法部門的權力。過去我們在“和尚打傘無法無天”的年代，上述這樣不講法制的事曾屢見不鮮，也成了一些人的思維方式和行動習慣。但那樣的時代早已成爲過去。改革開放以來，我們黨和國家一直强調法制建設，尤其是剛剛開過十五大，就更不允許再發生上述這些事了。

江澤民同志在十五大政治報告[104]中向全世界莊嚴宣佈，要健全社會主義法制，要依法治國，保證國家各項工作依法進行，堅持有法必依，違法必究，任何人、任何組織都沒有越超法律的特權，一切政府機構都必須依法行政，切實保障公民權利。我認爲江澤民總書記這些話是認真的，是要切實執行的，不是講給人聽的。請問，我作爲一個公民，你們隨便不准我外出、會客，剝奪我應有的權利，這樣做符合依法辦事的原則嗎？你們不正是把自己擺在擁有超越法律特權的地位嗎？中辦是黨中央辦事機構，就在中央領導人的身邊，難道不應該用十五大宣佈建設法治國家的各項原則，同自己的行爲對照一下嗎？

當然，這封信也沒有什麽結果。

過了一段時間沒有答覆，所以接著我給中央常委，即十五大新當選的七位常委[105]，每人一封信。過去寫信給常委，我猜測只是一、二個人看到，其他人看不到，所以這次我給常委每人一封。信的內容如下：

（各位常委的名字）：

你們好！我在 9 月 12 日曾給黨的十五大寫了一封信，建議重新評價“六四”問題，此信想你們已經看到。自從信發出以後，我就被禁止會客、外出，完全限制了我的自由，把我從半軟禁升級爲完全的軟禁了。對于這一嚴重違法行爲的發生，我曾寫信給中央辦公廳要求解决，但一直到現在對我的軟禁仍在繼續。因此我不得不直接向你們反映。

我作爲一個黨員，就某個問題向黨的代表大會提出建議，是正常行使黨員權利，這是《黨章》明文規定了的。不管我的建議是正確還是錯誤，不管黨的代表大會同意審議還是不同意審議，我都既不違反《黨章》也不違反國家法律。而現在對我實行軟禁，剝奪我作爲一個公民的人身自由，就是已經把我作爲觸犯了國家法律的人來對待了。但我不知道我究竟觸犯了什麽法律？也不知道是由國家哪一個執法部門經過何種法律程序，對我行使實施軟禁的權利的？這樣不明不白地隨意對一個人實行軟禁，剝奪一個人的公民權利，難道不是對社會主義法制的粗暴踐踏嗎？

在我們黨的歷史上，除了文化大革命那個年代，因持有不同意見而被剝奪人身自由，實行軟禁的事也很少有過。就在 1962 年毛主席大講階級和階級鬥爭時，對彭老總[106]的萬言書雖然非常憤怒，也並未剝奪他的人身自由，以後還分配他去了三綫建設指揮部工作。而在我們黨早已深刻總結了過去“左”的沉痛教訓以後，十多年來一直强調建立社會主義法制的今天，尤其是在江澤民總書記剛剛在黨的十五大向國內外鄭重宣佈我黨要堅持以法治國，要建設社會主義法治國家的時候，在中央身邊竟然發生了如此粗暴破壞社會主義法制的事情，實在令人難以理解！

自從 1989 年 6 月以來，我被非法軟禁、半軟禁已有八年之久，不知這種被剝奪自由的日子還要持續多久？這對我一個年近八十歲的老人的身心健康來說，無疑是一個很大的傷害。但更爲嚴重的傷害還在對我們黨和黨中央的形象上，人們不會不把我身上發生的這些事情，拿來同十五大宣佈的依法治國的原則相對照。從而對新宣佈的重大原則的可信性，作出自己的判斷。而且我們的後人，將來評論党的這段歷史時，也决不會把一個因保留不同意見的黨員竟然遭到長期被軟禁和剝奪公民權利這件事，看作是它的光彩的一頁！

我希望我的這封信，能引起總書記和常委同志的重視和關注。

我希望發生在中央身邊的這種有恃無恐的違法亂紀行爲，能够早日制止。我希望能够早日解除對我的軟禁，恢復我的人身自由，使我不再在一種孤寂、抑鬱的情境中度過餘年。

請示覆。

此致，

敬禮！

趙紫陽

這封信發出後，象以前一樣仍然沒有回音。

後來中辦黨委把我的秘書找去，對他說信已收到。第一，這不是軟禁（他們很怕講這是軟禁）；第二，是由我引起的，大槪是指我給十五大的信傳到了境外。就這麽一個答覆，就算是對我的兩封信的答覆。事實是一直把我關在家裏。

過了一段時間，直到大約是江澤民去美國訪問之前，對我這裏仍然沒有任何鬆動的表示。奇怪的是有一天，中南海保健處負責我醫療的醫生到我家，毫無來由地突然對我說，你這樣老困在家裏不好。我笑笑說，不困又有什麽辦法？他說要不要我們向中辦寫個信反映你的問題，出去打打球？我說現在連會客都不允許，還談得上出去打球？他說我們可以給你打報告。這是中南海保健處從來沒有過的事情，也不符合保健處的傳統、習慣、規矩，他們從來不能干預這些事，這個醫生以前也從來沒有建議過這樣的事。我想這大槪是因爲江澤民要到美國去，人家如果問起趙的事，他就可以說，趙沒有被軟禁，最近不是還打球嗎？想到這，原來如此！我就說，你們不要管這件事，而且我現在也沒有興趣去打球。醫生爲什麽要管這事？肯定是中辦授命。接著中辦黨委又找我的秘書說，打球可以了，冬天去外地也可以，上次雍文濤追悼會未讓去，以後這類追悼會還可以去，但會客却沒有提。這樣很明確，不放鬆，不准會客，不准外出，但是爲了搞點消息出去，讓我打球、參加追悼會。我覺得這些做法實在叫人哭笑不得。乾脆，我拒絕打球，絕不外出，也不參加追悼會，就在家裏呆著不動。所以 1997 年冬天我沒有出去，在北京呆了一冬。雖然北京冬天乾燥多灰，對我的呼吸道疾病很不好，咳嗽很多，但我沒有出去。這些插曲說起來也沒多大意思，但從這些事情看到他們的一種心態，既想用各種辦法限制我，又怕曝光給國外的媒體知道。一方面不顧法制，不講道理，限制你的活動；另一方面又怕外國人知道，怕曝光。

從 1997 年 10 月到 1999 年 12 月，不僅原來限制我的六條未廢除，又增加了更嚴格的限制，不准會客、外出，時間二年多。後來隨著時間推移，略微有了鬆動。親戚可以來了，一些基層的同志、退下來的一些老同志也可以來了。但是，退下來但曾負過責任的同志，比如當過部長的，甚至副部長的同志不能來。當然他們沒有明確說過。去年下半年我請趙健民[107]同志來，中辦馬上回答說，趙健民不能來！又一次我想找蕭洪達[108]同志來，中辦又通知說，蕭洪達不能來！直到 1999 年 12 月，我原來的秘書楊文超同志到年歲要退休了，爲了派一個新秘書，中辦黨委來了兩位同志談這件事。我趁此機會提出兩個意見：一是冬天要外出，希望到廣東、福建、海南休息；二是軟禁了十年，特別是十五大以後完全軟禁兩年多了，要求解决這個問題。過了一段時間，他們通過秘書告訴我：福建、廣東、海南不要去，其他地方可以去，口氣鬆了些；在家會客一般可以來，象過去一樣，根據情况，有的不好來，有的能來。

於是我立即告訴趙健民同志，趙部長來了，他們沒有阻擋，同意了。趙坐了一會，隨後蕭洪達、杜導正[109]、姚錫華[110]同志也來了。這樣大體上又回到以前的六條規定上來了。

第三部分

经济体制改革和经济建设

一、邓小平和陈云的不同主张

现在谈谈改革开放和经济建设方面的问题。自从十一届三中全会以来，在这个问题上，在中央主要领导人之间，是有两种不同看法的，也可以说自始至终存在著两种不同的主张。一种以邓小平为代表，一种以陈云为代表。以邓小平为代表的主要主张，是加快经济的发展，注重速度，强调对外开放，实行市场经济改革。以陈云为代表的主张，基本上坚持五十年代第一个五年计划的做法，坚持计划经济，对改革开放持怀疑或保留的态度。十多年来，几经反复曲折，邓的主张逐渐占了上风，被越来越多的人所接受，事实证明是正确的。

我和耀邦基本上是站在邓小平一边的。李先念是完全站在陈云一边的，甚至比陈云更偏执、更顽固。我觉得他和陈云很大的不同之处，在于陈云主要是观点、认识不同，而李先念还夹杂著一些个人得失的考虑。因为文化大革命期间，相当长的时间里，经济工作基本上是由他主持的。还有长期担任国家计委主任的余秋里[111]，主要是他们两个人主持的。包括粉碎“四人帮”[112]以后那两年搞了一些大干快上，造成经济上的失衡，不自量力地引进许多大的项目，即被称之为“洋跃进”的那些事，也是在他和余秋里主持下搞的。以后搞改革开放，李先念似乎觉得自己过去的工作被否定了，常常流露出这样一种不满情绪：“什么都是现在对，过去都错了？”等等。当然，从观点上说，他接近陈云，他所以那样固执，就是因为他有这样一种情绪，后来一直对改革开放不满，站在改革开放的对立面，经常对改革开放发牢骚。

支持陈云观点的还有姚依林，他后来接替余秋里任国家计委主任，在国务院是主持全面经济工作的副总理。

我对邓的改革开放一直是完全支持的，可以说为此投入了极大的热情，付出了很大的精力。但对邓过于强调速度，我也有所保留。我不大赞成过于强调速度，当然如果各方面搞得好，经济搞得顺，速度加快了，那当然是件好事，不会有人反对。但鉴于多年来我们追求产値的毛病，过分强调速度，很容易造成下面盲目追求高指标，不讲经济效益只讲速度，而我们旧的经济体制也很容易搞成这样。虽然我提出的指标低了些，强调经济效益，邓也知道我的这一看法，双方没有形成明显的分歧，彼此能够理解。

在改革开放的问题上，我与耀邦基本主张相同，都有热情，但在具体步骤、方法上也常有些不同看法，尤其在速度问题上，耀邦比邓更厉害。邓只是一种想法，希望搞得快些，而耀邦却到处鼓吹，要求“提前翻番”[113]。因为我主持全面经济工作，所以有时我们两人的分歧比较明显。

对陈云同志，我调中央工作的头几年对他很尊重。我觉得在老一代领导人中，陈云对经济工作有深刻的研究，有自己的真知灼见。第一个五年计划搞得很成功，当然那是苏联的计划经济模式。1957 年以后，他始终坚持自己的独立见解，不赞成毛主席大跃进[114]那一套搞法。当时全党头脑都发热，他老人家坚持自己的观点很不容易。而且在五十年代三大改造完成以后，是他最先提出既要搞大计划，又要允许小自由，以计划经济为主，以市场调节为辅，主张在计划经济体制框架内，尽量把经济搞活一点。这一点也非常不容易，因为当时全党都是一个调子，要计划占领全部阵地。还有 1962 年，在经济困难时期，他出来收拾局面，搞了一些非常有效的挽救措施，包括高价糖果，从国外进口黄豆救治国内水肿病等等，很快使形势好转。当然那时还有少奇[115]同志、周总理[116]，但是很多措施是陈云同志提出来的。直到十一届三中全会，也是陈云首先提出进口一些粮食以保国内的经济作物。因为那时国内经济经过文化大革命的折腾，许多东西都要进口，粮、油、棉都要进口。总之，他是有真知灼见的。我到北京后，对他不赞成片面强调速度，避免经济大起大落，我也是同意的，这和我的想法相同。同时，他对我提出的城市经济体制改革，要打破大锅饭，扩大企业自主权，他也表示支持。因此，开始几年双方处得不错。而且我还可以在邓、陈之间起一点沟通和中和作用。因为我主管经济工作，我听听邓的意见，又听听陈云的意见，然后提出我的见解，这些见解当然主要是根据邓的，但也照顾到陈云的一些意见，结果他们两个人都同意。

问题是改革开放越来越深入，不断提出新的问题，需要把改革开放向前推进时，陈云的思想仍然原封不动。在五十、六十年代，陈云的经济思想在我们党内算是很开明的，但是现在还是大计划、小自由，计划经济为主，市场调节为辅那一套，因此他和整个改革开放的思路和形势，越来越不合拍了。于是我们之间距离也就越来越远了。这是第一个问题。

二、1981 年进一步调整经济

第二个问题，1981 年全国进一步经济调整问题。1979、1980 年为了纠正当时经济上的失衡，已经进行了调整，这是在陈云同志主持下进行的。当时中央成立了一个财经委员会[117]，小平同志力主陈云主持，那时我尙未来北京[118]，后来我主持时改叫中央财经领导小组[119]。那两年的调整，主要是纠正李先念、余秋里他们主持那一段发生的问题。这次调整，余秋里、康世恩[120]他们很不以为然，比较反对。后来把余秋里调离计委，由姚依林接替，与此有关。

在 1979 和 1980 两年调整后，1981 年又提出要进一步调整，这是我担任国务院领导人以后遇到的第一个大事情。本来在 1980 年 5、6 月间，在讨论制定第六个五年计划的时候，我曾提出过一个十年倍增的设想，也就是说，1980 到 1985 年期间，每年递增 5%-6%，前一个五年计划慢一点，后一个五年计划快一点，总之十年增一倍、翻一番。但在计委具体硏究 1981 年年度计划的时候，发现 1979、1980 年财政赤字每年都在 100 亿元以上，1981 年仍将有很高的赤字。同时，这两年物价已在上涨，群众反映不少。陈云知道这些情况后，他提出必须做到 1981 年财政平衡、信贷平衡，他提得很尖锐，说宁可不要速度，也要做到财政平衡。他主要怕年年财政赤字，引起通货膨胀。李先念甚至提出不仅要财政平衡，而且要有节余。他们两位过去历来主管经济工作，按他们的意见重新研究 1981 年经济计划时，就必须对 1981 年的经济进一步调整，也就是说，要大大压缩基建规模和大中型建设项目，降低发展速度。计委根据这个精神拟订调整后的经济计划，提交 1980 年 11 月 28 日政治局常委会讨论，经过小平、陈云、李先念同意后，于 12 月 26 日召开了有各省市负责人参加的中央工作会议，向全国作了部署。

由于那几年农业连续丰收，市场也比较繁荣，经过城市和农村的改革，群众生活有了提高，形势很不错，各地的同志认为没有必要进行这么大的调整。因为有些项目已经与国外签订合同，如果要压缩，就要修改合同，有些项目的设备已经运来，如果压缩那就要封存。所以那段时间，国际上对此议论纷纷，认为中国形势不妙，但也有赞扬的。我看到的材料，只有日本认为调整有必要，才能使经济走上轨道。

这次大调整是陈云、李先念提出的，邓小平虽然在常委会上表示同意，并在中央工作会议上讲了话，但实际上这个做法并不符合他的意愿，尤其是从国外引进的大型项目下马、设备被封存起来，他是不愿看到这种情况的。他在会议上同意陈云、李先念的意见，只是对陈云投了一张信任票而已。直到这个时候，据我看邓小平仍然把陈云作为经济问题的主要决策者。他认为在经济问题上，陈云看得比较深，比他要高明，几十年来已证明了。邓也说过这样的话，即使他不以为然，还是投了陈云一票。

耀邦在那次会议上没有讲话。据我观察，他是不大赞成的，但也不便于反对。因为两位老人提出来，另一位老人也同意了。但是事情过去了一年，1982 年春天耀邦在外地考察工作时说 7981 年经济调整搞了个小“马鞍形”[121]。后来这句话传到陈云耳朵里，他当然很不高兴。我当时虽然担任中央财经小组组长，但因为刚到中央不久，对全国经济情况不太熟悉，我思想上比较信任陈云，所以虽然他的意见和我原来十年倍增的想法不一致，我还是同意了陈云的意见。从结果来看，这次的调整是必要的，效果也是好的。因为在十一届三中全会以后一段时间，我们整个经济处于还帐阶段。多年来，不仅文化大革命中，包括文化大革命前，我们在城市建设、农业、人民生活等方面欠下了许多帐。要把经济大体理顺，就必须还帐，必须“补课”。在这种情况下，经济发展的速度不可能很高，不可能把建设的摊子铺得很大。比如说，当时为了恢复农业的活力，恢复农民的生产积极性，提出了要给农民休养生息的机会。这就不能不对多年来存在严重的“剪刀差”[122]问题加以调整、解决，大幅度提高农产品的价格。这个政策是十一届三中全会以后就定下来的。当时我还在四川，但在中央财经委员会硏究时，我也参与了意见。当时农副产品的价格必须提高，否则农民没有生产积极性，这是第一。第二，那时虽然还不能取消，但要减少对农副产品的统购、派购[123]的数量，尤其是重点产粮区、商品粮区，多年来派购征购压得很重，农民喘不过气来。要实行计划外加价收购的政策。

在这里我要说一下，这两条非常重要。十一届三中全会以来我们农业的复苏，从 1979 年、1980 年、1981 年、1982 年、1983 年、 1984 年，连续几年农业丰收，农村欣欣向荣，首要的当然是解决了农民“耕者有其田”[124]的问题。农民有了土地，实行了包产到户[125]，这是最根本的一条。多年来，农民为生产队打工的状况改变了，农民开始为自己种田。但是我要说，农村那几年之所以有那么大的活力，简直像是变魔术似的，谁也没有想到。多年来大家感到无法解决的问题，几年时间就转过来了，过去粮食那么紧张，到了 1984 年竟然发生了农民有粮卖不出去的问题，国家收购的粮食，压在仓库里很多。出现这么大的变化，除包产到户，另外两条关系极大：一条是提高农产品价格，农民开始在农产品里感到减少了“剪刀差”，农民种地有利可图；另一条就是减少了统购、派购的数量，不从农民嘴里夺粮。过去多少年来农民吃不饱肚子，每年粮食一收下来，就交公粮、余粮[126]，这种状况持续了二十多年。当然，我们之所以能实行这样的政策，是因为十一届三中全会后决定每年要进口粮食。陈云同志原来说进口粮食以保经济作物，实际上进口粮食解决了城市粮食供应，减少了对农村的购粮。那时每年进口粮食数量很大，我记不很清楚了，大约是 1000 万吨到 2000 万吨。这边进口粮食保证城市供应，那边不从农民口里夺粮，重点产粮区又可以拿多余粮食以较高的价格出售，使之有利可图。这样三条一配套，农村一下子就搞活了。

实行这三条也是要付出代价的。农副产品收购价格提高了，但城市粮食的销售价格却不能马上提高，因为那时居民的购买力有限，城市粮价不能轻易动，这就增加了财政上对农副产品的价格补贴。同时进口粮食要用外汇，也就影响了进口设备。另方面多年来城市居民住房非常困难，不能不增加城市住宅建设面积。同时工厂扩大自主权，提高了工人的工资和奖金，这些都需要开支，所有这些都属于还帐性质。没有那几年的还帐，不可能有以后那么好的形势，缓不过劲来。

所以三中全会以后，我们国家的财政收入占国民经济比重逐年下降，而财政开支逐年扩大，这就出现了赤字。这是必须付出的代价，是正常的，是不能不解决的问题。直到 1984 年，我才提出今后要逐步提高财政收入占国民收入的比重。在当时那种情况下，要减少财政赤字，只能暂时压缩经济建设的规模，放慢经济发展的速度，别无他途。我认为，制定 1981 年计划发现这些问题后，提出调整是必要的，我现在仍然是这个看法。如果那时不顾这些情况，认为政治形势比较好，粉碎了 “四人帮”，开了三中全会，大家欢欣鼓舞，于是就搞大干快上，那就很容易或者很快造成严重的通货膨胀，或者又回过头来压得工人、农民喘不过气来。从整个形势看，虽然经过 1979、1980 年调整，1981 年再缓冲，实行进一步调整很有必要。

从结果来看，1981 年的调整结果和过去的几次调整结果不同，不仅农业继续丰收，市场继续繁荣，国民经济不仅没有出现负增长，全年也增长了 4% 左右。特别要指出的是，1981 年随著调整的发展，增长的幅度越来越高，第一季度比较低，第二季度就好一些，第三季度就高一些，第四季度明显加快了。这说明调整很好，国民经济回升了。

这次调整有一个重要经验，就是在压缩基建规模，压缩重工业、钢铁和机械加工的同时，大力发展轻纺日用消费品工业，并结合著城市放宽就业政策，允许、鼓励个体户经营，大量发展多种服务行业，因而经济发展继续保持了一定的速度，市场继续繁荣，城市人民生活水平不但没有下降，而且继续提高，没有进一步造成失业，就业的范围也宽了。最后做到了财政收支基本平衡，人民比较满意。

当然从事后来看，不是没有缺点，除了计委历来在压缩基建的时候，常常采取“一刀切”、“剃平头”[127]的做法没有完全纠正。我也感到，在压缩基建规模开始的时候也很难不一刀切，就是发指标要各地方压多少，当时还是那种旧体制，不这样做也不行。但为了挽救、照顾那些实在不该压的项目，我叫计委留下一部分机动费用，以备“拾遗补缺”。在普遍压了指标以后，再回过头来看，那些压了实在可惜，或者继续搞极为有利的再恢复一点，当然数量不能多，不能大，以减少“一刀切”所造成的负面影响。这样做虽然好些，但并不能完全解决问题。事后来看，这次调整搞得狠了一些，如果能注意一下适度会更好些。主要是对已经引进来了的成套设备，有些项目，或者是其中某些设备，确是国内所急需，安装起来周期不长，很快就能发挥效益，这些就应该照顾。因为这些设备已经进来了，已经付了款，安装起来国内配套资金不需要很多，而且封存也需要经费。如果能安装就安装，这是合算的。如成套引进的电站设备、化肥、石油化工设备，还有宝钢的炼铁高炉等等，都属于这种情况。虽然有的项目过了一年又上马了，但不仅时间拖长，花费也增加不少，而有的几年以后才恢复。

当时之所以没有这样做，大部分采取缓建、封存办法，主要是国内没有配套资金。因为要压缩赤字，搞财政平衡。看来是机械了一点。比如说，即使搞的结果没有完全做到消灭赤字，还有部分赤字，而这些赤字用在合算的项目上，一两年、两三年就回收过来了，也是可以的。再说在对外开放的情况下，如果多借点外资也是可以解决的。当时陈云他们态度比较坚决，顾虑比较多，他根据 1961 年 1962 年经济调整的经验，怕摊子铺得大了、多了，就坚决地压缩。我们当时有些事也看不清楚，缺少经验。

三、开始对外开放

第三个问题，关于对外开放的问题。在开放的问题上，陈云顾虑比较多，他同邓小平的分歧也比较明显。在改革问题上的分歧，主要是计划经济体制问题。这一点我下面再讲，先讲开放问题。因为把计划经济改为搞市场经济当时还没有被提到议事日程。至于扩大企业自主权，下放权力，简政放权，农村包产到户，陈云并不明显地反对。但在对外开放问题上，陈云顾虑比较多。首先是关于特区的问题。特区是邓小平主张的，首先批准了广东深圳、珠海，福建厦门，以后又增加了一些地方。对特区陈云一直是有保留的。他从来没有到特区去过。有人告诉我，他曾派人到特区去过，派的人开始回来反映消极的东西多一些，后来好象好一点。但我总的感觉，他对特区始终持怀疑和保留的态度。

特区开办不久，陈云在 1981 年 12 月省市委书记会议上(这次会议本来是讨论农业问题的)，以及那年春节计委领导给他拜年时他的谈话中，都强调特区第一位的任务是总结经验，并说特区不能再扩大，要充分看到特区所产生的负作用。本来沿海地区特区是可以多搞一点儿，如上海、江浙等地，特区是可以搞一些的。但陈云特别强调江浙地区，包括上海，不能搞特区。陈云说那里是投机分子活动有名的地方，集中的地方，他们搞投机熟门熟路，一遇时机就会纷纷出笼。邓力群[128]主持的书记处硏究室还搞了一些材料，论证我们现在搞特区会沦为过去的“租界”[129]。一时间，这种议论就传开了。这是在陈云、邓力群他们思想影响下出现的。

关于利用外资问题，陈云与小平看法完全不一样。小平主张大量利用外资。他认为像中国这样一个发展中国家，如果不利用外资，经济很难发展起来。当然，他是管大事的，具体怎么用，他也管得不多。总之他只要听说国际上优惠贷款也好，不是优惠贷款也好，或者搞合资企业也好，他都非常支持。

但陈云对利用外资就很谨慎。上海大众汽车合资企业的事，在他那里压了很久才同意搞。陈云对利用外资是有看法的，他认为利用外国资本不可能解决我国的建设问题。他经常说，外国资本家追逐的不是平均利润，而是超额利润，也就是说，你利用外资是不可能有便宜占的。他经常敲打当时主管外经工作的谷牧[130]，要提高警惕。他说，利用外国投资，政府优惠贷款很少，大量是设备贷款[131]，而设备贷款表面上优惠，实际上他是为了出口产品，所谓的优惠已加到产品里面去了。而且设备贷款只能买他的产品，不能自由使用，自由使用就要用自由外汇，自由外汇利息非常高，用不起。他对搞合资企业，态度也比较消极。我觉得陈云思想上还是停留在列宁《帝国主义论》[132]对资本输出的论述上。改革开放以后，他还重新读了列宁的《帝国主义论》。有一次他专门对我讲，列宁总结的帝国主义那几个特点至今没有改变。现在还是那个时代。

在这里我讲一件事。1982 年 1 月在沿海地区开展的严厉打击经济领域的犯罪活动。这件事影响很大，是 1982 年 1 月以中央名义发出的紧急通知提出的。那时我不在北京，我是在浙江看到这个通知的。事后我知道，起因是中纪委一份反映广东走私贩私活动的材料，陈云在这个材料上作了一个非常严厉的批示，指出要雷厉风行地给予打击。陈云批示后，耀邦主持书记处开会讨论后发出了这个紧急通知。3 月我已经回到北京了，中央专门召开了一个广东、福建两省座谈会，并且以中央名义把座谈会纪要发到全国，要各地按此精神办理。4 月份中共中央和国务院又发布了关于打击经济领域严重犯罪活动的决定，明确地把打击经济犯罪作为中心任务。

1981 年正是改革开放刚刚开始不久。在全国范围内，特别是沿海地区开展这项活动，使刚刚开始的改革开放受到很大的伤害。改革开放，搞活经济，这么一搞，经济领域的走私、投机、受贿、盗窃国家财物等现象肯定会发生，也应该给予打击。但应就事论事，有什么问题就解决什么问题。但当时把问题看重了，性质上也定得不当。当时把经济上放宽搞活后难以完全避免的现象[133]，提高到 “是在新的条件下阶级斗争的重要表现”，甚至还提出“是国内外阶级敌人用资本主义的腐朽思想对我们进行破坏、腐蚀的反映”。还说，“改革开放以来，资本主义腐朽思想和资产阶级生活方式，在国内影响增多，社会生活中的许多领域出现了严重的资产阶级自由化”。同时提出，今后必须加强反对资产阶级思想腐蚀的斗争，强调在改革开放中，要保持共产主义的纯洁性。这样一来，就不仅是打击经济犯罪的问题，而是提高到意识形态上反对资产阶级腐朽思想的进攻，提高到严重阶级斗争的问题了。

在这里我要说一下，以后的反对资产阶级自由化，主要是在政治思想领域，而真正在经济领域明确地提出反对资产阶级自由化，就是这一次开展的打击沿海地区经济犯罪的运动。不叫运动叫活动也可以，反正是不叫运动的运动，就这么一次。

问题是这种提法和这种搞法，势必涉及到改革开放中的许多问题。对广东等沿海地区发生的走私之所以作出如此过度的反应，这与陈云对改革开放、搞活经济一直抱有保留和怀疑态度有很大的关系。因为他认为这是一项极危险的政策，特别是开放、搞活。这次提出打击经济犯罪活动，便宣布经济特区也必须坚持以计划经济为主，市场调节为辅，这样一来就没有什么特区了。还宣布要加强对外经济活动的统一管理。除国家规定的单位，按国家规定的原则和程序进行以外，严禁任何单位和个人进行对外经济活动。这样就把原来在改革开放中，在建立特区时已经下放给特区的一些权力取消了。并且还规定要增加国家对农副产品的统购和派购，减少议价部分的比重。还提出把沿海工人的奖金控制在略高于内地的水平。这样一来，打击沿海地区的经济犯罪活动，变成在经济上反对资产阶级自由化，势必使整个改革开放的一些搞法被否定了，把已经下放的权力又收了回来。允许广东、福建搞特殊政策、灵活措施，也就没剩下什么了。

发生这种情况，起因当然是中纪委的材料，但是没有陈云的批示不可能搞出这么个东西。胡乔木[134]在其中也起了很坏的作用。邓小平大槪对这件事没有感到它的严重性，因为他一贯主张一手抓改革开放，一手抓打击经济犯罪。这场斗争对整个改革开放会带来什么严重影响，他没有觉察。

至于耀邦和我，这次完全处在被动状态。虽然中央的紧急通知是耀邦主持的书记处会议通过发出的，实际上是奉命行事。接著召开的广东、福建两省座谈会，虽然是我们两人主持的，并在会议上讲了话，但我们处在很为难的状况。当时两省的同志表示顾虑很大，认为这么一搞，特殊政策、灵活措施就很难搞了。我们两人一方面向他们做工作，要他们接受中央通知的精神，另方面又要劝说陈云尽可能保护改革开放，使沿海地区刚刚开始的改革开放大好形势，不要受大的损害。

在会议期间曾发生过这样一件事，陈云提出要调离广东省委书记任仲夷[135]的工作。他认为像广东、福建这样一些地方，不能让任仲夷这样头脑灵活的人来干，要找很坚定的人。用陈云的话说，应该找一个像钉子一样钉在那里、一动也不动的人来担任。这件事经耀邦和我再三争取，陈云才放弃了自己的意见。再说，他一下子也找不到合适的人。当时陈云曾提出了一个人，但这个人身体不好，只好作罢。

这一场运动实际上是针对改革开放，特别是对外开放的。在这样一种思想指导下，加上中纪委领导人仍然是采取过去那一套左的办法，这场持续一年多的打击行动出了不少问题。有些把工作中的失误、缺点作为犯罪处理，无罪错判、轻罪重判的事不少。本来适应改革开放的一些事，因为政策、立法没有跟上，被当作投机、贪污处理。例如技术人员利用工余时间帮助社队民营企业工作，领取了报酬，或从事第二职业得到了收入；有些单位用自己的留成外汇与别的单位等价交换其他物资或货币（因为留成外汇价格高于银行牌价），以及采购人员和企业人员在贸易洽谈中的交际费用等等，都被看作是犯罪行为。当时搞错了许多人，以后又不得不予以平反，恢复名誉。更严重的是，这样一来人们对改革开放发生了怀疑，不知道哪些是可以做的，哪些是不可以做的，思想引起了混乱。1982 年一个时期，从事经济工作的同志顾虑重重，事事观望，一些采购、推销人员几个月不外出活动。

因为中央有通知，各地纪检部门，组织人事部门，有些人本来就受传统观念的影响，对改革开放看不惯，这时就纷纷到工厂、企业去调查来，调查去，弄得工厂、企业苦不堪言，改革开放的许多事陷于停顿。

这就是改革开放不久开展的一场反对经济领域资产阶级自由化

斗争的一些情况。因为后来很少谈到这件事，我在这里说一下。

四、探索经济建设的新路子

第四个问题。我在 1981 年 11 月向全国人大做了一个政府工作报告，题目是《当前的经济形势和今后经济建设的方针》。在报告中我提出，今后的经济建设要走一条速度比较实在、经济效益比较好、人民可以得到更多实惠的新路子。围绕这个总题目，我提出了经济建设的十条方针。这是我担任国务院总理以后，就经济问题所作的第一次长篇讲话。当时有人把它说成是我的施政纲领。

自从文革结束以来，我在四川工作的时候，就著重对经济问题进行了硏究。在我的脑子里逐渐形成了两个概念。一个是过去搞经济的那一套方法，表面上速度不慢，但效益极差，人民得不到实惠。第二个就是，现有的经济摊子很大，存在极大的潜力，但原来那套办法却不能把潜力挖出来，必须另找出路，对原来那种办法进行大的改革。这是我在四川时开始形成的概念。在 1981 年这次政府工作报告中，我讲了这么一段话：“千方百计地提高生产、建设、流通多个领域的经济效益是核心问题”。接著我回顾了建国以来我们经济建设的问题。1980 年同已经完成了经济恢复的 1952 年相比，工农业总产値增长 8.1 倍，国民收入增长 4.2 倍，工业固定资产增长 26 倍，全国人民的平均消费水平只提高 1 倍。可见，固定资产增了那么多，而工农业总产値却没有相应增长，国民收入没有相应增长，人民消费水平增长就更少了。这些年来国民收入的增长速度，比工农业总产値增长的速度要低得多，人民生活提高的幅度又大大低于国民收入增长的幅度，而工业资产增长却很多很多。这说明我国经济建设的效益很不理想，人民生活的改善与人民付出的劳动不相适应。因此我认为，我国经济的症结是经济效益的问题，而不是表面的产値增长速度。

接著我在 1982 年天津召开的全国工业交通会议上，就著重谈了经济效益问题。我指出，在工业生产上长期不注重效益，盲目追求产値和增长速度，办了许多蠢事，常常是“工业报喜，商业报忧，仓库积压，财政虚收”，最后靠银行发票子来补窟窿，致使国家和人民受实害。在这次会议上我讲经济效益问题，提出了一个观点，也可说是一个公式，即：要以最少的劳动消耗和物资消耗，生产出更多符合社会需要的产品。前半句讲尽可能地节约，劳动和物资消耗尽量减少；后半句讲要创造更多的社会财富，关键是产品必须符合社会需要。否则生产的越多，浪费就越大。工厂追求产値，生产出大量无人买的东西，压在仓库，最后是报废，这样的事太多了。

如何才能提高经济效益，如何才能使工厂生产出社会需要的、适销对路的商品？这涉及到许多方面，但从根本上讲，涉及到经济结构和经济体制的问题。要靠调整经济结构和改革经济体制来解决，否则没有出路。我之所以长期对经济体制改革产生兴趣，以至努力探索并致力于这项改革，就是为了根除中国经济的弊端，是有的放矢的。我如果没有对中国经济弊端的认识，就不可能产生要求改革的想法。当然如何进行改革才能根除中国经济的弊端，我开始的认识是很肤浅的、模糊的。开始提出的改革办法，许多只是治标而不能治本。真正认识到要根据中国实际情况，根治中国的经济弊端，经济必须市场化，必须解决产权问题，是经过长期反复实践才逐步总结出来的。但千里之行始于足下，不提出走出一条新路子，就不会有以后改革的过程，更不会有今天的认识水平。从这个意义上讲，我在 1981 年政府工作报告中提出要走出一条中国经济建设的新路子，对于以后的经济改革有重要的意义。

也许有人会问，你过去在地方工作，怎么对经济改革发生兴趣？我认为中国经济必须改革，虽然那时我也看过一些东欧经济改革的书，但出发点不是为了改革而改革，主要的是我认为中国的经济弊端太多，人民付出的代价太大，效益太差。但弊端的根本在哪里，开始也不是很清楚。总的想法就是要提高效益。来北京后，我对经济工作的指导思想，明确地不是为了追求产値多少，也不是要把经济发展搞得多快，就是要在中国找到一个如何解决人们付出了劳动，而能得到相应的实惠的办法，这就是我的出发点。资本主义发达国家经济增长 2–3% 就不得了了，而我们经常增长 10%，但人民生活没有得到改善。至于怎样找到一条路子，我当时观念里没有什么模式，没有系统的主张。我就是希望经济效益好，有这一条很重要。出发点就是经济效益好，人民得到实惠。为了这个目的，摸索来，摸索去，最后就找到了适合我们的办法，逐渐走出了一条路。

五、我同耀邦在经济上的不同意见

第五个问题。正是因为我到北京后强调经济效益，不大赞成过去那种追逐产値、速度的搞法，所以我和耀邦在经济问题上的不同意见，在很大的方面就是出在这个问题上。

这种不同意见在 1982 年就开始了。当时耀邦在玉泉山主持起草十二大的政治报告[136]，涉及到经济问题如何写。起草小组的多数人开始是以我在 1981 年政府报告的基调来写的，但耀邦不同意这种写法，他提出了一个思路和想法。因此政治报告有关经济这一部分就写不下去了。后来问题反映到邓那里，邓就拍板说，经济部分基本上按政府报告的调子来写，这样耀邦也就勉强接受了。因为我没有参加起草工作，起草中有哪些不同意见，他们没有提到常委会或书记处会上来讨论，所以耀邦究竟有哪些自己的想法，为什么不同意我在政府工作报告中的调子，我也不清楚。但从他在十二大前后的言论和行动来看，他主要不同意我重视效益，不强调产値、速度的问题。他讲经济问题很少讲效益而十分强调增长产値和速度，常说“翻番”、“提前翻番”等。当然，我提出的六五计划增长速度“保四争五”[137]是留有余地的。我也清楚实际执行结果肯定会超过。当时经济体制还是旧的，很容易追逐产値、轻效益。我宁愿提得低一些，而不愿意提高一些，以免刺激下面又犯盲目追求产値的毛病。

小平同志虽然也非常重视产値指标，十分关心每年增长多少，但他对我提出的想法表示理解。但耀邦对我的想法却不以为然。所以十二大的报告虽然根据邓的意思基本上按政府工作报告写了，但他的想法没有改变。十二大以后他到外地视察工作，更加强调要增加指标，要加快速度。几乎每到一个地方，他都提出“提前翻番” 的要求。哪里产値定的高，他就表扬。哪里速度慢了些，就严厉批评。从来不讲经济效益，也不对快慢的具体情况进行分析，笼统地就是鼓励快。于是地方上就根据耀邦的指示，向计委、国务院要资金，上项目，要能源，要材料。使得有一个时期各地比速度、争材料、争资金的气氛相当厉害。虽然政府工作报告和十二大报告是那样讲的，而耀邦到各地的讲话、指示，又是另一个调子，当时我感到许多事不好办。

1983 年我与耀邦在这方面的分歧就更加明显了。他一个劲地鼓励加快速度，而且用群众运动的办法来搞经济建设。譬如他到处宣扬和推广河北保定地区开展的农村人均每年增加收入一百元的活动，说一年一百元，搞多少年就能增长多少。这种搞法我们过去就吃过亏，很容易搞成形式主义。1983 年 1 月我访问非洲期间，耀邦作了一个城市改革的报告，主张城市改革全面推广农村承包的办法，也就是所谓“包字进城”。在城市采取承包的办法原则上是没有问题的，但城市比农村复杂得多，工业、商业采取什么形式，如何承包，要经过试验，逐步推行，绝不能简单地一包了事，更不能一哄而起全面推开。耀邦讲话后北京就在国营商店搞承包，一开始就出现了乱涨价和卖大号的情况。什么叫卖大号？就是商店把畅销的商品大批卖给零售商，从中获得回扣，零售商再以高价买给消费者。这样国营商店一下子卖出那么多东西，承包任务很快就完成了。商业不能这样搞，工业企业也千差万别，在整个价格政策没有理顺的情况下，很难用一种办法承包出去。我访问非洲回来以后，停止了这种搞法。我提出城市经济改革要经过试点，逐步推行，摸索试验，不能一哄而起。就在这一年，即 1983 年春节，我在团拜会[138]上也讲了这样的意思。那年耀邦是在海南过春节的，他对海南的干部说：“什么一哄而起？是轰也轰不动！”

这一段他在各地视察时，对国务院领导经济工作经常讲一些批评或影射的话。这些讲话的记录经传抄、扩散，使许多人知道在经济工作上我同耀邦有不同声音。

这个情况很快传到邓小平耳朵里。1983 年 3 月 15 日，邓约耀邦和我在他家里谈了一次话。我把经济工作的情况和我的意见讲了，耀邦听了很平静，有些他表示同意我的看法，有些作了解释。这次谈话比较好。邓小平最后说，经济工作他赞成我的意见，批评耀邦讲话太多，不够持重，老喜欢搞些惊人的东西，作为总书记，这是一个很大的缺点。邓还说，搞改革不能搞群众运动，改革要贯穿整个四化[139]过程，不是几年可以解决的事。还说现在形势很好，要注意头脑不要发热。同时在这次谈话中还定下了这样一条，为避免再出现不同的声音，今后经济工作主管是国务院、中央财经领导小组，重大决策，发号施令，肯定哪些对、哪些错，都要经过中央财经领导小组硏究提出，由中央财经领导小组和国务院作为权威的发言和决策者，不要多头发言，政出多门。当然书记处是要管经济的，但主要是管大政方针，不要干预具体的经济工作。

小平是因为听到有不同声音才找我们谈话的。谈话中我把我的意见也都讲了，他这么一讲，也就是基本上投了我的票。

这次谈话以后，耀邦直接干预国务院经济工作少了，对国务院的批评也少了，但思想深处并没有放弃自己的意见，他还是继续讲他的观点。但有了小平那一番话，我觉得事情好办了。以后我的态度是，择其善者而从之，耀邦讲的对的，我们就采纳他的意见，他讲的不符合实际的，他可以发表他的个人意见，因为他并不代表集体，我们也不一定完全按他的办。耀邦也知道，因为有了小平的话，他讲了一些意见我不大同意，即使没按他的意见办他也就算了，无所谓了。

国务院经过硏究提出的重要经济工作方案或意见，都交中央常委会或书记处讨论。有时耀邦即使不赞成，好像也不好反对，就会说：“好吧，那就这样吧。”但事后他对启立说，现在也是强迫签字。国务院是怎么讨论的我们也不清楚，拿来只好同意、签字。在六十年代，毛主席对国家计委的工作不满意，也曾说过所谓“倾盆大雨”、“被迫签字”[140]之类的话。现在耀邦也有这样的感觉，不能不引起我的注意。为了尽量与耀邦沟通，我曾经建议国务院和财经领导小组开会讨论问题的时候，邀请胡启立、郝建秀[141]等书记处的同志参加，以便随时向耀邦通报情况。还建议耀邦派工作人员列席中央财经领导小组和国务院的会。但不知是什么原因，耀邦没有这样做。我还特别提出，一些重大的经济问题在正式提交常委和书记处会议讨论之前，可单独先向耀邦汇报，以便互相沟通，使他事先有充分的考虑时间。他同意了。先向耀邦汇报，再向常委汇报，这样搞过几次，开始他还有兴趣，但以后看来他兴趣不大，他又不让再搞了。这个问题也就没有解决。

看来问题根本上是由于我们两个人[142]在经济问题的思路，也包括工作风格上有些不同。耀邦不好、也不能把他的意见强加给国务院和财经领导小组，因为小平已有了那么个规定。所以不是采取沟通情况或让他在国务院讨论经济时了解决策的过程就能解决的。

尽管有上述这样的问题，但总的来讲，自从在小平那里谈话以后，我们双方在方式上都注意了，至少再没有使别人感到在经济问题上有两种声音。

六、计划与市场

第六个问题，讲一下计划和市场的问题。

小平同志一直强调市场的作用，早在改革开放之初，他在会见外宾时就说，社会主义并不排斥市场经济。以后又多次说过，计划经济和市场经济结合，以哪个为主，可以视不同时期不同情况灵活运用。十二届三中全会关于经济体制改革的决定强调发挥价値规律和市场作用，指出社会主义也是商品经济。邓对这个决定评价很高，说是新的政治经济学。1988 年他在同我一次谈话时，针对陈云、李先念的主张，邓说我们的计划经济是学苏联的，现在人家都不搞了，我们为什么还抱著不放呢？当然到 1992 年时就讲得更明确了。总之他一贯倾向于商品经济、价値规律、市场经济，虽然不同时期有不同说法。

耀邦也是对计划经济不感兴趣。据我观察，耀邦认为自上而下、高度集中的计划经济，束缚了群众的积极性、创造性；束缚了企业积极性、下面的积极性、地方的积极性。他认为建设社会主义，就要让群众、让企业、让地方放开手来干，近似过去搞群众运动的那一套办法。

至于陈云、李先念，他们一直强调计划经济。特别是陈云，从五十年代以来，几十年始终没有任何变化。“计划为主，市场为辅”，这几乎是他每次讲话都要强调的话题。改革开放以来，他每次讲话都还是这个调子。他主张对待经济就像养鸟，不能抓得太紧把鸟捏死，也不能撒开手让鸟飞掉，应该关在笼子里捏不死也飞不掉，这就是他有名的鸟笼经济思想。他不仅认为中国经济第一个五年计划是成功的，而且一直到八十年代末，他仍认为苏联搞计划经济，把一个落后的国家在几十年内变为仅次于美国的强大国家，就是计划经济成功的证明。他认为中国所以没有搞好，主要是毛主席搞了那一套的干扰，加上文化大革命。如果都像第一个五年计划，肯定是很好的。直到八十年代末，至少在我下台以前，他一直坚持这个观点。

在这里我顺便说一下，在对外关系上，陈云思想深处实质上对苏联是看好的，对美国不放心。在外交路线这一点上他和邓小平有很大的不同，两个人之间也有矛盾。在 1984 年的时候，阿尔西波夫[143]到中国(他是过去苏联派到中国帮助搞计划的专家，与陈云的关系比较好)，陈云见他。当时小平专门为陈云规定一个谈话口径，让陈云按著这样讲，小平对陈云怎样与阿尔西波夫谈不太放心，怕造成对外政策上的混乱。陈云不情愿，但还是照这样做了。这是当时的一个插曲。在八十年代持这种观点的还有徐向前[144]。他也认为苏联终究是社会主义国家，美国是帝国主义国家。

当农村家庭联产承包责任制[145]刚刚推开的时候，陈云在 1981 年 12 月召开的农村工作会议上讲了一篇话。他说，农村经济也必须以计划经济为主，市场调节为辅。其中粮食、棉花、烟叶等多种经济作物，都必须规定种植面积，养猪也要规定任务。1982 年 1 月春节期间，他又找国家计委领导人作了一次加强计划经济的谈话，报纸上发了消息。他说，现在计划不受欢迎，计委的工作难做，但计划经济不强调不行。1984 年 10 月十二届三中全会上，陈云作了一个书面发言，尽管肯定了五十年代对粮食不搞价値规律的做法仍是正确的，但他对提交全会讨论的关于经济体制改革的决定表示赞成。这个决定稿子提交全会讨论前，我曾写过一封信分送常委，内容是关于经济体制改革的几个要点，小平、陈云、李先念都表示赞成。陈云在书面发言中还说，由于现在经济规模扩大，五十年代一些做法很多现在不适用了。这次讲话我觉得是好的，支持了改革。

但是到了 1985 年 9 月全国党的代表会上他又说：计划经济为主，市场调节为辅，并说这个话现在没有过时。陈云这样讲就有问题了。因为十二届三中全会以前，有几年是用过这个提法，但十二届三中全会通过那个决定，已经讲整个社会主义是商品经济，要充分发挥市场的作用，而且已经否定了过去毛主席长期坚持的计划第一、价格第二的观点，怎么还讲计划为主，市场为辅？再讲这样的话就与十二届三中全会决议相抵触了。陈云在会前曾把他的发言稿送给我征求意见，我感到很为难。因为他现在讲这个话，明显地从他一年前在十二届三中全会上的书面发言后退了。他这样一讲，必然会在会上引起思想混乱。但我也知道，他既然已经写了，虽然还没有讲，要他改是做不到的。因此我就去了他家里，建议他加上一段话：“所谓市场调节，即不作计划，根据市场供求变化进行生产，即带有盲目性的调节”。这样的话他在五十年代就讲过了，所以他欣然接受了这个意见，当时就让秘书加在他的发言稿里。我为什么建议他加上这句话？因为加上这句话就对市场调节为辅一一也就是为辅的市场调节作了严格的限制，仅仅是指那些国家完全没有计划指导的小商品[146]。而十二届三中全会所讲的相当多的商品，即所谓间接计划的那一部分，也是靠价値规律和市场调节的。加上这句话实际变成三部分：一部分是计划调节；一部分是靠价値规律和市场调节的间接计划，即大量的商品；第三部分所谓“为辅”的市场调节仅仅指的是小商品。也可以这样说，不作计划的、盲目生产的小商品，加上间接计划即宏观指导下生产的那部分商品，实际上靠市场调节的商品，已经是或者至少是一半对一半。加上这句话，就可以做这样的解释，这样就同中央关于经济体制改革决定的矛盾不大了。当然陈云肯定不会做这样的解释，他是另一种意思。但至少我们可以做这样的解释。如果不加这句话，他直接讲就是计划经济为主，市场调节为辅，这样就把整个市场调节的范围搞得很小很小。这似乎是一种文字游戏，但当时没有办法。在中国党内对经济问题有重大影响的陈云，如果按他原来的讲法发下去，必然在党内引起很大的思想混乱。

到了 1987 年十三大我在政治报告[147]中指出，今后经济运行机制，是“政府调控市场，市场引导企业”。由于当时整个形势，改革开放气氛很浓，我报告的草稿一次又一次送给陈云审查，他没有公开反对，但一直也没有说过同意的话。不像十二届三中全会决议，他是正式表示了同意的。当我在十三大开幕时作政治报告的时候，开始不久，他就退席了。这表示了他对政治报告的保留态度。为什么这样说？因为那时他身体不很差，可以听下去。相比之下， 1981 年我做为国务院总理讲提高经济效益十条方针的时候，当时他身体不太好，有人劝他回去休息，他说不，我要把紫阳报告听完，这表明他对我的支持。本来，老人开会、听报告，中间退席是很平常的事，但有这样的比较，也可以看出他的态度。到了 1989 年 “六四”以后，以陈云经济思想作为指导的姚依林，很快就提出“要跳出赵紫阳的圈子”，要公开批判“政府调控市场，市场引导企业” 的提法。

所谓经济体制改革，很大成分就是改革计划经济。归根到底，经济体制改革包括两个方面，一个是计划和市场，一个是所有制。陈云是几十年一贯坚持计划经济的，从十一届三中全会以来，他始终站到了改革开放的对立面，不是偶然的，也是不奇怪的。

至于我本人，对计划经济的认识也有一个过程。开始我只是感到中国这么大，情况千差万别，交通信息不太发达，如果一切生产流通活动都由中央计划统一安排，必然是官僚主义丛生，弊端百出。后来到中央工作以后，又认识到之所以经济效益不高，生产和消费脱节，根本原因是中央计划体制带来的弊端，不发挥市场调节和价値规律的作用是不行的。但我对于作为一个社会主义国家能不能实行西方国家的市场经济体制心中无数，所以我在 1981 年政府工作报告中关于经济建设的十条方针中，对计划体制按照不同企业和商品，曾经分为四种情况：一是按国家指令性计划生产，如关系到国家经济命脉的骨干企业和关系到国计民生的主要商品；二是按市场变化由企业和经营者自行安排生产，如产品繁多的小商品。以上两类，一个是指令性计划生产的，一个是完全由企业和经营者自行安排生产的。在这两类之外还有两类产品和企业：一个是大部分按国家计划、小部分自行安排；一个是大部分按市场自行安排、小部分按国家计划。当时这样划分，虽然保持了计划经济体制，但扩大了市场调节的部分。这样的区分，当时也得到了陈云的认可。

在为十二届三中全会准备经济体制改革决定文件的时候，我向起草小组讲了几个基本的槪念，后来我又把这几个基本槪念给中央常委写了一封信。我的几个基本概念是：

（一）中国的经济是计划经济，不是西方的市场经济；

（二）中国的经济是商品经济，不是产品经济，可以槪括为建立在公有制基础上有计划的商品经济[148]；

（三）计划分为直接计划和间接计划，要逐步缩小直接计划的部分，扩大间接计划的部分；

（四）间接计划主要靠市场和经济手段调节，直接计划也要重视价値规律的作用。

我的这几个概念，都写进了十二届三中全会关于经济体制改革的决定。这里，明确了商品经济。除小商品外，间接计划的部分，也要靠市场调节，而且这一部分将逐渐扩大。这样，中国经济中靠市场调节的比重将越来越大。

1984–1985 年在计划体制改革中，除了下放权力给企业外，主要是缩小了国家计委直接计划的比重。那几年逐步缩小了国家计委直接计划的产品，缩小了国家计委直接管理的统配物资。

到了十三大，政治报告就进一步明确提出了中国经济运行的机制是：国家调控市场，市场引导企业，也就是说，要基本上实现市场原则。不过由于受意识形态的约束，没有使用市场经济这个名称罢了。由此可见，对改革计划经济体制，由计划经济转为市场经济，在认识上我也经历了一个很长的过程。

七、渐进式的经济体制改革

第七个问题。国外在议论中国经济改革时，大体上认为社会主义国家进行经济改革有两种不同的方式，一种是激进的，一种是渐进的，而且大多肯定中国采用渐进的、逐步过渡的方法，避免了前苏联和东欧国家发生的动荡和经济滑坡，是成功的。但中国这种逐步过渡的方式是如何进行的呢？

从我下台以前在中央主持经济工作十年的经历来看，所谓逐步过渡主要是从两个方面进行的。一个是主要的方面，是在计划经济体制之外，逐步生长、壮大一种新的经济，即市场经济。如随著农村改革的开展，国家对农副产品统购派购减少，绝对数量有所下降，随著农业的增产，所占比重更是逐年减少。由农民进行市场调节交易的，或者超产由国家加价收购的数量越来越多。

到了 1985 年，进一步取消了对农副产品的统购派购，整个农业除棉花和少量产品外，基本上实现了市场调节，脱开了计划经济的范围。鄕镇企业的兴起，工商业个体经营放开，允许私营经济的发展，以及中外合资企业，外资独资企业，一开始就是在计划经济以外，完全由市场决定的市场经济部分。这一部分市场经济从无到有，从小到大，几年来蓬勃发展。由于他们的机制活力大，增长速度远远超过国有经济和原来的集体经济。他们既为中国经济带来了繁荣，也在中国大地上成长出来一种新的经济⸺市场经济。因而出现了一种情况，即在计划经济模式还没有作大的、根本改革的情况下，中国整个经济中市场经济成份一天比一天多，所占的比重一天比一天大，整个中国经济体制的性质也在一天一天由量变到质变。这是中国改革的最大特色。中国经济的改革，既促进了经济的繁荣，又保持了政治稳定，这是根本的原因。

以上是主要的方面。还有另一个方面，就是对计划体制内的那一部分，也逐渐地加以削弱缩小。当然不是一下子改掉，而是开始的时候变动不大，小量地改变，以后逐步逐步地加大份量。虽然比前面所讲的这是次要的方面，但它也起了不可忽视的配合作用。如改革以来实行的简政放权、扩大企业自主权等许多政策和措施，在计划改革方面逐步缩小直接计划，扩大间接计划的比重，逐步压缩国家的统配物资，扩大企业自行销售的品种和数量。国家统配的重要物资，超产部分允许企业自行销售，计划内的也允许一定比例的自销。还有对企业实行承包制，以及放、调结合逐步进行价格的改革等等，都对体制外生长的那一部分市场经济，起了很好的配合作用。

总之，当时有两部分，一个是计划体制外的市场经济，一个是计划体制内的计划经济。我们一方面扩大计划外的市场经济，另一方面逐步缩小计划经济的比重。在计划经济和市场经济并存的情况下，势必是此消彼长。计划经济缩小减弱，市场经济就得到扩大和加强。当时市场经济部分主要是农业、农副产品、轻纺工业、消费品工业，而属于生产资料生产的，基本上掌握在国营企业手里。一个消费品，一个生产资料，如果控制生产资料生产的企业不削弱、不缩小，不分出一部分投入市场，新生长起来的那一部分市场经济就无法继续；如果生产资料生产的那一部分，一点也不允许自销，一点也不允许进入市场一一如果把小煤窑、小水泥也都统管起来的话一一那新生长的市场经济将会因缺乏原材料而遭遇到极大的困难。所以十几年来对计划内经济体制的改革，对国有企业机制的改革，尽管都没有触动根本，但从中国由计划经济向市场经济过渡这个意义上看，它起了不可忽视的良好作用。

过去曾有人把这种逐步过渡的渐进改革方式，批评为“缺少整体规划”，“缺乏全面配套措施”的“走一步看一步”，“没有远见”， “盲目性很大”等等，现在这样批评的人少了。但他们所指出的两种体制双轨运行下所产生的种种弊端，确实是不可忽视的。当这种负面影响超出了社会能够承受的限度时，那就会爆发问题。这只能由经济和政治体制进一步改革来加以解决。这种对旧体制进行根本改革的条件，在几年以前就具备了。两种体制、两种运行轨道长期并存，终究负作用很大。一开始采取渐进过渡的办法是对的，但不能长期这样。

八、经济过热、软著陆和治理整顿

第八个问题。关于经济过热、软著陆和治理整顿问题。

1981 年实行进一步经济调整，当年工农业总产値增长率下降到了 4%，从 1982 年开始经济增长速度逐步回升，走上了正常发展轨道。1983、1984 两年经济发展很好，既有比较快的速度，社会总需求和总供给也比较适应，各种比例关系日趋协调，经济效益明显改善，人民生活有很大提高，当时的情况应该说是好的。

但是从 1984 年的第四季度起，经济发展速度过快，信贷发放过猛、过多，基建规模也过大，随之物价也上涨得比较多。这些过热现象一出现，中央财经领导小组和国务院就在 1985 年初提出了加强宏观控制，收紧信贷，控制基建规模，压缩过热的空气。但由于当时银行体制尙未进行改革，控制信贷主要依靠行政手段，即自上而下地规定信贷指标。加上一下子收缩过猛，多方面反映强烈，对经济的正常运行带来一些困难。当时有这样一些问题：信贷指标是国务院通过中央银行下达给各地省行，结果各地把发的指标，首先用在地方和部门需要搞的那些事情，特别是建设项目，而留下缺口给那些非办不可的事，最后中央不得不另外增发指标。如粮食收购，一控制信贷，很多地方就说农副产品收购没有钱，他把下达的银行信贷指标用到别的地方去了。这样就发生一控制紧了，经济运行就不灵了。因此一度收紧的银根又不得不很快放松，所以 1985 年仍然是超高速的增长，虽然年初就提出宏观控制，实际上没有解决问题，经济过热有增无减。1983、1984 年刚刚趋向宽松的经济环境，又处于一种紧张的状态。

面对这样的情况怎么办？有两种考虑：一是继续采取过去的老办法，在 1981 年调整之后，再来一次调整，紧急刹车，对基建项目大砍大压。另一种采取逐步缓解的办法，当时我用了 “软著陆” 这么一个词。采用第一种办法，各方面损失较大，当时整个形势也不允许这样做，因为 1981 年刚刚调整以后，许多基建项目下马。现在又要压，国内国际上影响很大。所以我决定采取“软著陆”的方针，也就是说，不是通过一年，而是通过今后几年逐步调整过来。当时确定，今后两年内继续实行较紧的信贷和财政政策，基建规模停止在 1985 年的水平上踏步，具体基建项目的快慢先后，进行些调整。这样经过两年原地踏步就能缓解。实行这个方针，1986 年总的情况是好的。

继续贯彻这个方针，情况也是好的。1987 年的各项经济指标，国民生产总値增长 10% 以上，国民收入也增长 10% 以上，工业总产値增长了 17% 以上，农业增长将近 6%，零售物价指数上涨 7. 3%，固定资产投资、控制基建规模基本上也是好的。虽然预算外基建规模没有控制住，但预算内基建投资基本上控制住了，增长不是很多。总的看经过两年“软著陆”，情况有所改善，整个经济环境不再那么紧张，比之 1985 年以前有所改善。当时中央和国务院在年终总结时指出，看来不采取大的调整措施，而以一定的时间，比如两三年时间来自觉地、逐步地调整，把存在的矛盾缓解下来，这种“软著陆”的办法是行得通的。

对 1988 年的方针，原来也还是继续执行“软著陆”的方针。在 1987 年 9 月全国计划工作会议讨论 1988 年计划时，我代表中央讲了一篇话。指出 1988 年要进一步贯彻稳定经济的方针，突出的是稳定物价，财政、信贷都要从紧，进一步缩小基建规模，控制消费基金的增长，同时要保证生产的稳步增长。1988 年经济工作总的方针是两句话，经济要进一步稳定，改革要进一步深入。

方针是这样定了，为什么 1988 年突然出现了比较严重的通货膨胀，零售物价指数上涨了 18.5%？这是改革开放以来从来没有过的事情，对此各方面议论纷纷。一般来讲原因是复杂的，也不是偶然的，是多种原因。但是我当时这样说，现在也还是这样认为，更直接、更主要的原因，是由于 1988 年在物价改革的问题上措施不当，出了问题。

物价改革问题，逐步理顺价格的问题，始终是经济体制改革中一个极为重要的问题。我们从来都认为，价格不能理顺，价格改革问题没有解决，我们整个经济体制改革的问题就不能说解决了。根据改革发展的需要，考虑到经过 1986、1987 年两年“软著陆”后的经济形势，1988 年在物价改革上迈出更大一些歩子，是必要的，也是有条件的。但是，当时提出的全面物价改革，所谓闯物价这个难关，即“闯物价关”，无论在指导思想上，在思路上，以及随之采取的一系列措施上，都是不正确的，造成了一次很大的失误，使整个经济形势发生了逆转。

事情是怎么发生的呢？前面已说过，本来 1988 年仍然要继续贯彻前两年的“软著陆”方针，但是 1988 年春天，各方面对物价上涨反映比较强烈，加上实行价格双轨制的负作用逐渐显露出来，人们对权钱交易、“官倒”等现象非常不满意。另一方面，当时也感到几年来实行调整和放开相结合的物价改革方针，即调放结合的方针，物价虽然年年在上涨，但价格严重扭曲的状况并没有多少大的改变。再加上那个时期小平一再督促我们，要我们下决心闯过物价这一关，认为这一关迟早是要过的，“晩过不如早过”，“长痛不如短痛”。由于上述种种情况，便产生了一种想法，与其采取这样小步前进的办法，物价虽然上升，但并未改变价格不合理的状况，不如干脆有计划地进行一次较大的物价调整。在一个时期内，譬如说两三年的时间，准备一定的物价上涨指数，譬如说准备上涨 30–50%。以此为代价，在这样的幅度内来全面地调整一次价格，把各种商品的价格初步搞得合理些，把它基本上理顺，改变价格严重扭曲的状况。

我提出的这个想法在 1988 年春天一次政治局扩大会议上原则通过后，就责成姚依林负责，由国家计委具体硏究实施方案。到 1988 年夏季在北戴河[149]政治局扩大会议上对姚依林和国家计委提出的方案进行反复讨论以后通过了，准备在 1988 年第四季度或 1989 年初开始实施。上述这个物价改革方案虽然后来由于出现了严重通货膨胀，宣布停止实行，实际上并没有出台。但是设计这样一个方案，提出用这种办法进行物价改革，在指导思想上，在思路上是不正确的。

前面说过，十二届三中全会以来，我们在物价改革上采取的是调整和放开相结合的方针。有些物价是政府自上而下进行调整，另一些商品可以放开。同一种商品，计划内的一部分由政府调价，另一部分也可以放开，即实行价格双轨制。这就是说，总的是面向市场，走逐步放开价格由市场决定价格的道路。而这次提出的价格改革方案，就不是这样逐步放开，由市场决定价格，而是由政府大幅度调整价格，达到理顺价格的目的。这既反映了当时在价格改革上急于求成的思想，也反映企图以政府的力量来改变计划价格和市场价格双轨制，达到双轨倂轨，或者缩小计划和市场价格之间的差价。这种思路根本上违背了价格改革的正确方向。因为它不是使价格逐步由市场决定，而是通过计划调整来决定价格，实际上走的还是计划决定价格的老路子。多年来教训告诉我们，由政府自上而下地调整价格是不可能理顺价格的，是不可能改变价格严重扭曲的状况的。可以肯定地说，如果没有发生严重通货膨胀，这一改革方案 （即使）得以出台和实施，（也）是决不可能解决问题的，搞得不好，物价改革会有走回老路的危险。

引起 1988 年严重通货膨胀的更直接原因是，在物价方案刚刚在中央政治局扩大会议通过，具体的实施方案尙未制订出来，何时出台还没有最后确定，媒体就大肆宣扬起来。一时间，“物价涨一半，工资翻一番”的流言，在社会上广为传播开来。这样一来就引起了人们的思想恐慌，大大助长了人们对物价上涨的心理预期。 “心理预期”这个东西，当时我们不懂，而在所有治理通货膨胀、实行市场经济的国家，都非常注意这个问题，他们总是想方设法不要造成人们过大的心理预期。而我们不但不设法缓解它，反而助长它、刺激它。结果什么事情还没有做，人们就认为今后物价必然会大涨特涨。而我们又没有对人们作出承诺，就是说，随著物价的上涨，一定要提高银行储蓄的利息，也就是说向人民作出一种承诺，银行储蓄利息一定要高于物价上涨指数，或者实行保値储蓄。一方面人们的心理预期是今后物价将会大涨特涨，另一方面对银行储蓄利息又没有一个说法，人们自然会担心在物价上涨以后自己多年积蓄放在银行的存款会大幅贬値。自从十一届三中全会以来，人们节衣缩食，在银行储蓄了上千亿的存款，他们耽心多年苦心积蓄会泡汤，因而纷纷到银行提取存款，购物保値。1988 年夏季以来频频发生的挤兑抢购风就是由此而来。

在我们国家发生抢购某种物资的现象，过去是常有的，不是奇怪的事。但这一次与过去性质不同。过去是由于物资匮乏，耽心将来买不到这些东西，如抢购肥皂、食盐、面粉，过去都发生过。但这次不是为了抢购来马上用，而是为了储物保値，情况比过去普遍得多，严重得多。有些商店、企业也乘机纷纷涨价，银行储蓄大量下降，比原来预计减少 400 亿元。银行为了应付支付困难，不得不大量印票子。这就使社会货币流通量大大增加。

本来在发生挤兑抢购风以后，如果能够及时果断地采取提高银行存款利息，或实行保値储蓄措施，情况会好一些，损失会小一些。当时中央财经领导小组也曾向国务院提出这样的建议，但李鹏和姚依林担心银行储蓄利息提高了，银行给企业贷款的利息也要相应提高，这样企业就负担不了，会影响生产，因此没有立即采纳。使本来可以避免的一些损失也未能避免。到后来他们也不得不同意实行保値储蓄。在宣布保値储蓄之后，银行储蓄很快就稳定下来，并且逐步有所回升。这证明了对于大量地挤兑抢购，如果我们事先作出这种承诺，那么这种损失即使不能完全避免，也会大大减少，绝不会这么严重。

1988 年出现的物价上涨 18. 5% 的严重通货膨胀，问题既不出在信贷的失控，也不是出在基建规模过大，这两项都没有超过原“软著陆”方针下所规定的指标。主要问题是出在储蓄存款大量下降，这就是由于上述物价改革中一系列失误造成的。现在回过头来看，如果我们不采取上述的思路和做法，而是继续实行调放结合的方针，如果说感到过去步子太小了，可以把物价放开的步子迈得更大一些，更快一些。同时借鉴一些国家的成功经验，使银行利息高于物价上涨指数，实行保値储蓄，1988 年严重的通货膨胀是可以避免的。

1988 年的通货膨胀不是不可避免的，也不是由于加快物价改革就必然会出现的，而主要是由于我们物价改革的思路不对头，指导思想不对头，措施不得当。面对严重的通货膨胀，人们挤兑抢购等严重情况，为了迅速把局势稳定下来，便宣布物价改革方案停止执行，整个经济工作转入以治理整顿为中心。这些虽然是我主动提出的，并且经过政治局会议和中央全会通过，但现在看来，宣布物价改革方案停止实行是对的，但把原来的“稳定经济，深化改革” 的方针改为治理整顿为中心，这是不恰当的。主要是对发生严重通货膨胀的原因没有看清楚，同时也把情况估计得过于严重了。

提出治理整顿虽然对迅速稳定经济起了作用，但却使我们的改革又受到一次挫折。首先为了制止物价上涨，为了兑现我们下一年的物价指数不高于 1988 年的承诺，几乎全部恢复了用行政控制物价的办法。并且各级政府层层负责，层层包干。使经过多年改革把物价搞活，又完全回到老路上去了。当时李鹏他们主持国务院工作，在治理整顿的名义下，把已经下放的权力又收回来，把过去搞活的一些措施、政策又重新搞死。一切都向著与改革开放相反的方向扭转，使已经改革了的经济体制，又大大地倒退了一步。正因为这样，不到一年的功夫就发生了经济萎缩、市场疲软等严重的情况，直到 1992 年小平同志南巡讲话以后才改变。

总之，1988 年围绕物价改革问题，可以说是一错再错，我在

这方面的教训是非常深刻的。

1989 年春天，我派安志文[150]等几位同志到香港邀请一些经济学家座谈中国的经济问题。到会的有台湾中华经济研究院院长蒋硕杰[151]等六位经济学家，他们都是台湾中硏院院士。尤其是蒋硕杰，他在经济理论和实践方面都有较高的成就，在台湾经济界有较大的影响。

在座谈中，他们针对 1988 年通货膨胀问题，谈了一些我认为很値得重视的意见。第一，他们认为，大陆十年来经济改革取得了很大的成绩，虽然现在还有些问题，但从经济角度来说并不严重，包括物价指数上涨 18. 5%。只要采取适当措施，问题是能够解决的。第二，对于物价改革问题，他们一致认为，当今无论在什么样的社会制度下，经济发展都必须尊重市场的原则。他们说，大陆在前几年改革中把许多产品的价格放开了，对有些产品实行双轨价格，使市场功能得到进一步发展，成绩是显著的。由于去年通货膨胀加剧，听说要放慢价格改革的步伐，并对一些价格实行管制。作为临时措施是可以理解的，但时间绝不能太长。有人强调价格改革要找时机，实际上不合理的价格不改革，经济不能连续运转，是永远找不到人们想像的时机的。他说，总之价格必须走这样一条路，就是由市场决定。根本的出路，要解决总供给与总需求的平衡，下决心把货币管住。在此前提下，把大多数的价格放开，由市场竞争。少数的像公共事业可以由政府按一定的利润率进行控制。他们非常明确地提出了这个问题必须市场化⸺市场决定价格，不然价格不可能合理。

再有一条很重要，就是对通涨的对策。他们认为，大陆通货膨胀的原因是财政赤字和金融赤字的问题，主要是金融赤字。解决金融赤字，关键是使银行利率高于物价上涨指数。并且随著市场资金供求自由升降，以利于增加居民的储蓄，又抑制贷款的规模。从亚洲四小龙[152]的经验看，很好运用利率手段，对于抑制通货膨胀和聚集建设资金的作用是非常明显的。他们举例说，台湾五十年代初通货膨胀很严重，超过了 100%。1956 年 6 月，大幅度提高利率，有一段甚至提高到 125%，结果货币大量回笼，三位数的通货膨胀很快被抑制住了。五十年代末下降到 15% 以下，1961 年下降到两位数以内。而居民储蓄增长率五十年代几乎是零，1973 年上升到 35%。韩国停战以后长期实行低利率政策，通货膨胀率很高，经济也不稳定。1965 年 9 月，他们借鉴台湾的经验，把储蓄利率提高到 34. 5%, 明显高于通货膨胀率的 30%，使储蓄增长率从 1965 年的 1. 9%, 迅速上升到 1966 年的 7%，1969 年的 15%，1977 年的 22% 。不仅平息了高通货膨胀，而且积聚了大量资金，加快了经济发展。香港和新加坡也都有类似的经验。

他们讲的价格必须走市场决定的道路，解决金融赤字必须使银行储蓄利率高于通货膨胀率，这两条我认为对我们很有针对性，对我很有启发。

自从我看了蒋硕杰他们的意见后，在 1989 年春天我就进一步思考一个问题：虽然我们 1988 年想加快价格改革的想法是必要的、应该的，但是思路不对。当时我们的思路不是走放开的方针一一逐步地、进一步地放，而是通过国家调整价格的办法理顺价格，这样价格还是由政府决定而不是市场决定，这样还是很难解决物价扭曲的问题。而且政府定的价格也很难和市场一致，这样根本达不到目的。那时应该是继续前进，实行调放结合，以放为主，逐步扩大市场调节的方针。随著改革的深入，经济的发展，这个步子要加大。在这个过程中，当然会出现物价上涨，那就要一是同时对工资进行调整，二是实行储蓄保値或提高储蓄利率使人民的储蓄不会贬値。我更加看清了 1988 年的物价改革问题究竟出在什么地方，使我对物价改革增加了信心。只要我们坚持贯彻“软著陆”方针，把信贷规模、基建规模控制住，同时使银行利率高于物价上涨指数，实行保値储蓄政策，就可以把放开物价的步子走得更大一些，更快一些，使大部分商品的价格由政府定价过渡到由市场形成，从根本上解决商品价格的严重扭曲，并大大减少价格双轨制所带来的消极作用。

我于 1989 年 3 月 25 日看了蒋硕杰博士等人的意见后，就把大意告诉了小平同志，并责成国家体改委组织有关方面对此进行讨论。我本来准备根据上述看法重新硏究整个经济工作的方针和物价改革的问题，但是由于发生了学潮，这件事就搁下来了。

九、扬长避短发展外贸

第九个问题。我国多年来经济建设效果不好，费力大，收效小。除经济体制的原因外，闭关自守，自给自足，国内平衡，把自力更生精神绝对化、意识形态化、政治化，也是非常重要的原因。

拿农业来讲，农业如果效益好的话，首先一条原则，就是因地制宜。这块土地上适合于种什么就种什么。但长期以来，我们不能这样做。

有件事对我触动很大。那是 1978 年的事，当时我还在四川工作，带了一个代表团到欧洲访问。去了英国、法国，回来路过希腊，还到了瑞士。我首先到法国南部地中海沿岸，这是世界有名的、经济很发达的地方。但这里气候很干旱，而且夏季不下雨。这种情况按我们的思维方式，为了种粮首先要改天换地，大兴水利。但他们没有这样做，而是种葡萄和其他耐旱的各种作物，在此基础上就酿造成了享誉世界的法国葡萄酒，农民相当富裕。又如在英国，看到东海岸小麦长得很好，而西海岸全是种的草。那时我们第一次出国，感到很奇怪。一问才知道，东海岸日光充足，适合种小麦；而西海岸阴雨绵绵很少见到太阳，种草却非常好。他们就在这里发展畜牧业，养牛、搞牛奶加工。回来的路上到了希腊，使馆的同志陪我们到丘陵地区看了一下，这里很干旱，而且夏季没有雨。如果按我们的思维方式，农业生产条件很艰苦，就要学大寨[153]，搞大寨田、海绵田、梯田，要大修水利。但他们没有这么做，而是漫山遍野地种橄榄，榨橄榄油，农民生活水平还很高。他们为什么能这样做？因为他们不是封闭的，靠对外贸易，发挥自己的优势，他们的东西出口，需要的东西就进口。

1981 年我已经到了北京，有次去阑考县[154]与农民座谈。那里是沙土地，非常适合种花生，而且产量很高。但由于“以粮为纲”[155]，粮食要自给，不允许种花生，只好种玉米，而产量却非常低，农民对此意见大得很。再说山东的鲁西北，主要是盐碱地，这种盐碱地除少数严重的地区外，很适合种棉花，其产量还不很低。但多年来不允许他们种棉花，只能种粮食。结果越是强调种粮食，粮食产量越低，农民越没饭吃；越没饭吃越强调种粮，恶性循环。

1983 年我和山东的同志谈过，鲁西北是不是可以种棉花？他们说，那当然好，问题就是没有粮食。后来和他们商定，鲁西北改种棉花，把棉花卖给国家（当时国家大量进口棉花），由国家供给他们粮食。结果仅仅过了一、两年，那里就翻了身，棉花大幅度增产。有一段，大槪是 1985 年吧，棉花多得成了 “灾”，卖不出去了。那里农民收入很快提高，农村情况也大为改观。因为种棉花就有了棉籽，棉籽榨油后又是很好的肥料。那些非盐碱种小麦的地，因为有了肥料，产量也大为提高，两头都好。当地那时有一首民谣：一亩小麦吃饱饭，半亩棉花做贡献。过去一亩半地种小麦还吃不饱，现在一亩就够了，而且还把棉花卖给国家。

多地方政府追求形式，追求粮食产量，强迫农民种植不适合当地条件的农作物；耗费农村劳动力兴建效益低的改造自然工程等等。

山东、兰考之所以能做到适合种什么就种什么，是因为我们实行了开放政策，从国外进口了大批粮食。那几年每年进口千万吨。农业只要做到适于种什么就种什么，什么效益好就种什么，农业就可以大大提高。如果不开放，什么都自给自足，把自力更生绝对化，这一切也就谈不上了，这种情况全国比比皆是。多年来农业费力大，一直上不去，一是吃大锅饭，再一条恐怕就是自我封闭，不能因地制宜，结果事倍功半。多年来把那些不适合种粮食的土地硬要种粮食，因此大搞农田基本建设，兴修水利。农田基本建设是需要的，水利也是需要的，但是如果能够因地制宜，就不需要统统大搞农田基本建设了。而已经修了的水利设施也可以用在十分必需的地方，水利效益也会大为提高。

再说工业。别的不讲了，只讲这么一个例子。多年来我们搞工业都强调“不搞无米之炊”，所以一切都得从原料、从头搞起。比如办钢铁，首先就要找矿、选矿，还要搞焦煤，再修铁路，然后炼铁、炼钢、轧钢，再造各种机器设备。但我们是个贫矿国家，矿石含铁量不高，用很多矿石才能炼一吨铁。我们的铁矿、煤矿主要在西部，因此要从很远的地方运送原料。这样，我们搞一个炼钢厂周期要多长？建设规模要多大？投资周期要多长？资金回收率多慢？改革开放以后我们学聪明了，矿石干脆从加拿大、澳大利亚进口。这些国家都是富矿，价格也便宜，而且用船运要比国内的火车便宜省事多了。还有沿海的一些城市干脆从后面搞起，先搞轧钢，钢锭从哪里来？进口。一轧钢马上就有了效益，可以销售，资金很快收回来，然后再往前搞炼钢，没有生铁也是从国外进口。这样建设周期短、资金回收快，条件就是要开放，要进行国际贸易，进行交流。过去我们这方面确实是费了老大的劲，但是经济效益实在是差。后几年为什么发展这样快？就是这样搞起来的。

化纤也是个问题。过去要搞化纤，就得先搞石油，搞炼油，然后搞出化纤的原料，然后再抽丝。后来有些化纤厂，干脆从抽丝开始搞，由后向前搞。1981 年大调整时，我们进口了一套石油化纤设备，从原料到抽丝，后来下马了，当恢复重新上马的时候，我们聪明了，先从抽丝开始搞，从最终成品开始搞。江苏仪征化纤厂就是这样搞起来的，很快搞起来，很快就有了收益，然后再接上去。

所有这些都说明，有了开放才能发挥自己的优势，以己之长通过贸易来补己之短。所谓扬长避短，必须搞贸易，融入国际市场进行交换。任何一个地方、任何一个民族，总有他的长处。穷也有他的优势，劳动力便宜，这就是很大的优势。劳动力便宜，国际竞争力就强。进行国际贸易，就可以拿我的长处来补我的短处。如果闭关自守，万事不求人，结果就不是扬长避短。过去我们吃这个亏实在是太大太大了。我越来越认识到，一个国家如果闭关自守，不融入国际市场；如果不通过国际贸易扬长避短，这个国家必定落后，根本不可能现代化。

自从改革开放以后，很多人在开放的问题上对引进国外技术，引进国外资金，引进国外经验讲得比较多，因为这些年我们得益很大，但是对通过贸易来扬长避短，通过贸易来发挥自己的优势，似乎讲得没有那么多，而我认为这个问题关系极大。十多年来我们国内的经济发展得益于这个方面是太大太大了。如果没有进出口贸易的扩大，我们的建设是不可能这样快的。

十、农村包产到户

第十个问题，关于农村包产到户的问题。

首先，谁也没有料到，包产到户会有这么好的效果，会引起那么大的变化。原来谁也没有打算在全国农村，或者在大部分农村都搞包产到户。这是一步一步发展起来的，认识也是一步步加深的。在十一届三中全会修改和通过的人民公社工作条例，即六十条，在经营管理这一条中，仍然明确规定不许包产到户，不许分田单干。 1979 年 9 月中央四中全会通过的“加快农业发展若干问题的决定” 中，写上了 “不许分田单干，除某些副业生产的特殊需要，或边远山区交通不便的单居独户以外，也不要包产到户”。由原本“不许”，改为“不要”，这是根据我的意见写的。总的说对包产到户仍是不赞同的态度，只是口气稍微松动了一些。

包产到组，包产到户，是先在贫穷地区由群众自发搞起来的，记得首先搞起来的是安徽、四川两省。允许在贫穷地方搞包产到户，当时争论并不大。因为一是在六十年代经济困难时期，曾希圣[156]曾经在安徽搞了责任田，我也在广东搞了联产责任制，河南搞了借地，河北张家口搞了包产到组，还有其他地方有各种形式搞了包产到组、到户。所有这样搞的地方，结果都增了产，缓解了当时的严重灾荒。因此不少人知道，包产到组、到户可以增产，可以缓解暂时的困难。另外由于“文化大革命”结束，转入以经济建设为中心，提出解放思想，实践是检验真理的标准，所以人们顾虑少了，敢于从实际出发考虑问题。

当时我曾设想全国农村大致可以分为三种地区，但这个想法没有正式地在会上讲过。一是集体经济比较巩固，生产、生活水平比较高，集体家当比较大，或社队企业比较发达的地方；二是中间状态；三是生产力遭到严重破坏，群众处于饥饿或半饥饿状态的地方。我认为第三种地方群众迫切要求包产到户，这是迅速改变这些地方饥饿和半饥饿状态的最有效办法。1980 年我到中央工作以后，在一次会议上我提出首先在大约一亿人口的农村贫困社队实行包产到户，这是安定农村、关系农民休养生息的一项大政策。当时还得到了姚依林的支持。对第二种地区，是否搞包产到户，我认为还可以看一看。至于第一种地区，我当时也不认为他们有包产到户的要求。

党内关于包产到户的争论，是由第三种地区向第二种地区扩展时趋于明显化的。反对的人认为这是方向问题。胡乔木就要我注意这个问题，他说安徽的包产到户已由淮北扩展到淮南，连鱼米之鄕的芜湖也搞了包产到户。他明确表示反对态度。李先念有一次从江苏回来，借反映江苏省委的意见，反对安徽包产到户。王任重一直是反对包产到户的，他曾任中央农委主任，早在 1979 年就让《人民日报》发表了一封所谓洛阳来信，批判包产到户、包产到组。陕西反对放宽农村政策，反对安徽、四川的农村改革政策更早， 1978、1979 年他们就在报纸上连篇累牍地发表批判文章。

当时华国锋[157]也不赞成搞包产到组、包产到户。他认为农村，尤其是南方，秋收时一方面割稻，一方面打谷、晒场、运送，没有集体劳动流水作业不行。

陈云没有直接表示过赞成或反对的意见，有一次他派人问我，说南方收获季节往往遇上阴雨，如果不及时翻晒，谷子容易发霉，包产到户以后，会不会出现这样的问题？我了解一下以后告诉他，包产到户以后这样的事比以前更好办了。他没有再说什么。在各省市主要领导人中，杨易辰[158]是一直坚持反对包产到户的，在中央召开的一次农村工作会议上，当不少省的领导人表示赞成包产到户的时候，他讲了后来广为流传的一句话：“你走你的阳关道，我走我的独木桥”。意思是你们即使都搞了包产到户，我黑龙江也不搞。福建的廖志高[159]也是不赞成包产到户的，他与项南[160]分歧很大。还有陕西的马文瑞[161]，他不准关中地区搞包产到户。河北的金明[162]、李尔重[163]，也不赞成包产到户。李尔重调河北省以前在陕西省工作时，当全国不少地方在放宽农村政策的时候，他却搞什么由生产队核算向大队核算“升级”。

包产到户之所以能在全国推开，与邓小平的支持分不开。在中央领导层中推广包产到户之所以没有形成很大的阻力，与邓的态度有很大关系。他虽然就这个问题直接讲话不多，但对我和耀邦、万里的意见一直是支持的。对包产到户以后发生的变化，他听后表示非常高兴。1981 年山东东明的一些灾区农民联名给邓小平写信表示感谢，说包产到户的政策使他们有了饭吃。邓把这封信批转给中央各位领导人。邓还对我说过，他对徐帅反对包产到户不以为然。

1981 年 1 月初，我去河南兰考和山东东明[164]等贫困地区，亲自看到了和听到了这些地方实行包产到户以后发生的变化。当地干部、群众对此的热烈反映，给我留下了极为深刻的印象。当干部反映说，群众要求让他们再搞三年包产到户，我当即表示可以答应。虽然我当时没有改变过去把包产到户作为权宜之计的看法，但我内心感到对这个问题要重新加以认识。回京以后，我把这次所见所闻告诉了邓小平和胡耀邦以及中央其他一些人。包产到户有利于恢复生产，有利于农民休养生息，尤其是在那些贫困地区或生产遭到严重破坏的地区，这是没有问题的。

但一家一户分散的小农经济能否使农村生产力得到持续发展，却是一个不能不令人怀疑的问题。所以，我们一直认为，在那些生产比较稳定，农民生活也过得去，且年年有所提高，特别是已经有了相当数量集体财产和公共设施的地方，如果也搞包产到户，会不会连原来的水平也维持不了？能不能进一步发展，就更难说了。这样的疑问是有的。但各地包产到户以后所显现出来的巨大的优越性和生命力，却不能不令人深思。所以我逐渐考虑应该把包产到户的优点引用到贫困地区以外的中间地区和富裕地区。

全面推广包产到户的关键问题，是如何把分户承包的积极性和发展商品生产的需要和规模经营的优越性结合起来，使它不致成为分散的小农经济。对这个问题我也曾有过一些设想。我曾非常重视个体专业承包的形式，这个问题最终是广大干部、群众在实践摸索中解决的。这就是后来总结出来的，个体承包与双重经营[165]相结合的体制。

另外，农村个人专业户的兴起，也是个重要方面。早在 1978 年我去西欧考察的时候就看到，西欧许多农业的生产经营单位并不大，不少是很小的农场主。他们解决不了的问题，通过参加某种合作组织去解决，效果同样很好。特别是在瑞士这样一些地方，当时给我留下了深刻的印象，开始改变了过去那种大农业就要规模大的认识。因此我相信农村实行农户联产承包责任制，并不是走回头路一一回到小农自然经济。我非常重视从农业和农业种植业分离出来的农村专业户的形式，因为它既体现了分工分业，又具有个体经营的积极性与一定的规模经营，不同于过去农村的家庭副业。早在四川工作时，我就提倡过、推广过经济作物、鱼塘、花卉、药材等作物，承包给有技术有经营能力的人。后来我又到全国很多地方访问过这种养鶏、养猪、养奶牛和农产品加工以及缝糸刃等专业户。 1981 年一次去山西考察时我就说过，农村的个体专业户是农村商品经济的萌芽。

把全国农村的人民公社三级所有制[166]改变为农户的联产责任制，即包产到户，是一场大的变动，大的革命，前后不到三年就顺利完成了。我感到这是我国过去所有进行过的大运动、大变动中，最为顺利、最为健康的一次。而且是在大多数领导人、大多数干部持怀疑甚至不赞成的情况下开始的。但整个过程并没有因此处理过一个人，也没有公开批评过一个领导干部。当然到了后期，即两年以后，某些省仍然派人下去强行纠正群众搞包产到户，这受到了制止。

随著自下而上的包产到户范围越来越大，其显示的优越性越来越明显，除极少数人以外，绝大多数领导人和干部都逐渐放弃了原来的立场，由反对转为赞成。这也是这场大变动中非常大的特点，也是非常値得重视的经验。在这场大变动中，中央采取一条不搞一刀切，不由中央统一下命令的方针，搞还是不搞，怎么搞，允许各地自己去选择，既允许走阳关道，也允许走独木桥。但各地领导对群众自发搞包产到户的，不要去压制，不要去纠正。同时，中央以很大的关注，对包产到户进行总结指导。采取这样的方针，事后证明好处很大，它并没有阻止这场变动的速度。由于给了各地领导和干部一个选择的时间，一个从不自愿到自愿的时间，使这场大变动建立在充分自愿的基础上，大大减少了摩擦和不必要的负作用。这证明有了一个选择的时间，有了一个认识包产到户这种形式优越性的时间，也就为各地提供了寻找把包产到户这种制度和各地不同的社会经济发展水平相结合的时间。所以整个变动由贫困地区到一般地区，再到富裕地区的发展过程，就是包产到户这种新生事物由不完善到逐步完善的过程。所以我一直认为，七十年代末和八十年代初中央对农村那场生产关系大变动的指导，是有许多经验値得重视的。

前面讲到我非常重视专业承包到户、到组这种形式。我的这一想法充分反映在 1980 年 9 月省市委第一书记座谈农业生产责任制的会议纪要上。这个纪要中央已在 1980 年 9 月 29 日转发全国。这个纪要指出，专业承包联产计酬责任制，就是在生产队统一经营的条件下分工协作，擅长农业的劳动力，按能力大小分包耕地，擅长林牧副渔工商各业的劳动力，按能力大小分包各业，各业包产分别到组到人到户。当时的指导思想就是既要充分发挥个人承包的积极性，又不致回到小而全的一家一户的小农自然经济。但这个想法并没有实现，脱离了实际。因为当时农村商品经济尙未得到发展，多种经营、工商各业刚刚开展，分工分业还不明显。加上人们多年的习惯、观念，因此除了出现一些从事多种经营的专业户或少量种粮大户以外，农村耕地大部分还是按户按人平均承包的。当时这样做还是适合农村经济发展水平和生产力发展状况的。这样做的结果，并没有对农村生产力的发展造成障碍，相反还是大大促进了农村经济的发展。

当然，这种家庭平均分配土地的做法也不能长期下去，那将无法从根本上改变农村劳动效率低下的状况。随著农村商品经济的发展，多种经营和农村工业的发展，农村劳动力的分工分业和劳动力的转移，土地的规模经营，必然要历史地提到议事日程上，其形式当然不是回到过去五十年代那种合作化的模式，很可能更适合的形式是家庭农场主那样一种形式。适应这种需要，应当允许土地的自由买卖、租赁，并允许继承，使农村最重要的生产资料⸺土地一一进入市场，并给予法律的保障。这恐怕是农业进一步发展必须面对的问题。

十一、探索沿海地区经济发展战略

关于沿海发展战略问题。这是 1987 年秋天到 1988 年 1 月初，我经过对福建、广东、浙江、江苏等地较长时间的考察，同当地县、市、地、省干部座谈，又同中央有关部门充分交换意见，提出了沿海发展战略问题。主要内容是：沿海将近一亿到两亿人口的地区，在战略上应发展外向型经济，充分利用世界经济结构调整的机会，加快沿海经济发展。具体内容有以下几个方面：

（一）沿海地区以发展外向型经济为主，利用国际经济结构调整的机会，主要发展劳动密集型产品，或者劳动密集和知识密集相结合的产品。

（二）要两头在外[167]，大进大出，资金、设备和产品销售放到国际市场上，即从国际上进口设备、原料、材料，引进资金，在国内加工生产，然后销售到国际市场去。两头在外，大进大出，随进随出。

（三）在发展外向型经济时，要充分发挥鄕镇企业的作用，使之成为生力军甚至主力军。这就是说，充分强调鄕镇企业的作用，通过鄕镇企业这种形式，走出一条发展外向型经济的道路。把沿海地区农村大量劳动力，转入外向型经济，转向国际市场。

（四）为适应这种转变，必须改革外贸体制中的统一收购、统一出口的做法。凡能从事外向型生产的单位和企业，或从事进口、出口的外贸企业，实行自负盈亏，放开经营。

总之一句话，就是把沿海一亿到两亿人口的地区，这里的生产，这里的企业，推向国际市场，参与国际市场的交换和竞争。

提出这么一个战略，使沿海地区自觉实行这样的转变，实行这样一个新的方针，首先是有国际的机遇。因为国际经济结构的调整仍在继续。随著一些工业国家，或者新兴工业国家的发展，人民生活的提高，劳动费用也提高了。他们逐步把劳动密集的这一部分生产转移到劳动费用比较低的国家或地区去。这一过程其实很早就开始了。二次大战以来，就是这样滚动式的转移。从亚太地区来说，首先是美国把这种劳动密集型的生产和制造业转移到日本。日本利用这种机遇发展起来了。然后美国、日本又把这一部分生产、制造业转移到四小龙那里去。随著四小龙经济的发展，日本、四小龙正在把这一部分产业转移到东盟国家。这种经济结构调整的过程，从世界范围也好，从亚太地区也好，是不会终止的。这种经济结构滚动式的转移对不发达国家确是一种机遇。过去由于我们闭关自守，不开放，又实行僵化的高度集中的体制，信息也不灵通，所以好多次机会都错过了。现在这个机会再不能错过。

同时，我们沿海地区又确实具有利用这种机遇的条件：靠近口岸，交通方便，而且基础设施一般来讲比内地好，中国劳动力充足，但沿海地区的劳动力素质、即文化技术方面也比较好。沿海地区接近国际市场，而且总的讲这里有发展商品经济的传统，对国际市场容易适应，既有机遇又有条件。只要我们清除思想上、规章制度上的障碍，有适当的政策去引导，沿海一定会很快发展起来。如果不走这条路，那么沿海地区将愈来愈陷于困难的境地。因为沿海搞外向型经济比内地有优越条件，但是如果还按过去的路子走，沿海就受到很大的限制，最主要的是缺乏资源。虽然有很大的加工能力，但没有资源。过去实行高度集中的计划经济，全国一盘棋，靠国家投资发展西部资源，再远途运输到沿海加工，这条路再也走不通了。现在内地省份再不愿把资源廉价卖给沿海省份去加工，内地和沿海的矛盾也越来越尖锐。所以今天沿海地区是不是实行以外向型经济为主的经济发展战略，是一个重大的、关键性问题。实行这样一个沿海经济发展战略，必然或大或小、或快或迟地带动内地经济的发展。沿海经济发展起来以后，技术提高了，生活水平提高了，它也要不断地进行结构调整，逐步把劳动密集产业转移到内地，使自己登上一个新台阶，也给内地经济一个机会。沿海经济发展了，内地人还可以去就业。沿海发展战略不仅会大大促进沿海地区的经济发展，也必然有利于整个国家的经济发展。

这是从经济上说，从政治上讲也具有重要意义。我们国家多年来实行高度集中的计划经济，全国机会均等，使沿海的优势得不到发挥，内地经济快不了，沿海也快不了。上海解放前是亚太地区经济发展水平非常高的大都市，高于香港，更不要说新加坡、台湾。但是几十年以后，上海破旧了，大大落后于香港，落后于新加坡、台湾。这就给人们带来一个问号，社会主义优越性究竟在哪里？尽管我们内地的经济有了相当的发展，但整个比香港、新加坡、台湾都相差甚远。如果中国有一块地方，特别是上亿人口的地方，经济能像他们那样快速发展，那情况就大为改变，人家就不会说社会主义制度阻碍生产力的发展。从政治上考虑，将来对收回香港，收回澳门，对台湾与大陆的统一，都会减少那里人们的怀疑和顾虑，增加那里人民对回归祖国的热情。

沿海发展战略，这是我长期观察、体验、思考后提出来的，也适应当时进一步改革开放的需要。过去我多年在广东工作，毗邻港澳，对国际市场、对外贸易的了解比较早一些，多一些。很早我就感到，沿海这个地方如果允许它利用国际贸易，发挥当地的长处，避免短处，那是非常有利的。譬如说，广东这个地方让它种甘蔗，一亩地甘蔗可以榨一千斤糖。如果种水稻，亩产也不过一千斤。而一千斤糖比一千斤谷价値就不知道高多少了。如果我们拿出口一千斤糖的钱进口粮食，就可以进口几千斤粮食。但过去没有利用国际贸易，为了解决口粮而不能扩大甘蔗种植面积。所以在广东长期存在粮蔗争地问题。广东还有一种优质米，在国际市场上价値很高，一斤优质米可以顶好几斤普通米。我在广东时就用过这个办法，即出口一斤优质米，换回一斤普通米，同时换回几斤化肥，再拿化肥在国内换购大米。这样粮食有了，化肥有了，外汇也有了。但我们过去机械地强调自力更生，不利用国际市场，所以优势没能发挥。这类事很多，我就不详细讲了。

总之外贸潜力很大。过去我在广东工作期间就想过，如果允许一个企业，一个地方，他们自己进口原料加工出口，这真是一本万利，至少是一本几利。国内有些地方之所以不能生产出口产品，常常是因为没有好的原料，产品出不去或者档次上不去。如果能进口原料，进口材料，企业机器开动了，产品可以出口，除了可以换回它所需要的东西之外，手头还赚了外汇。这种情况最早在广东实行，叫做周转外汇，那时只是给地方，没有给企业。如给广州市若干外汇作为周转，它可以进口原料再加工出口，即以进养出。这样一年可周转三、四次，甚至五、六次，一美元当五美元来用。这是非常好的事情。但过去有诸多限制。六十年代我曾给中央写过报告，提出把外贸搞活，以进养出。我们在广东就试著采用这个办法，在外贸部长叶季壮[168]同意下，实行外贸包干，即进口多少东西，再出口多少东西，赚来的外汇，地方分成。六十年代初广东经济恢复比较快，除其他原因外，这样做起了很大作用。那时我深深感到，沿海在外贸方面有很大潜力。关键是我们的体制和政策把它卡死了。不是没有机遇，不是没有机会，不是没有可能，而是不允许他们这样做。

1981 年我到天津一些企业考察，也遇到这种情况。天津有许多轻纺工厂，就是缺乏原料，缺乏材料，设备也没法更新，很难进行生产。那时正是调整时期，许多工厂被迫停产。我和他们商量，可不可以进口原料，加工出口？他们认为当然好。当时我就想沿海能不能以发展外向型经济为主。后来因为其他原因此事就放下了。

提出改革开放以后，从 1981 年到 1984 年，广东开始发展起“三来一补”[169]，进口原料加工出口，来样加工，补偿贸易等等，都是利用国内的设备和劳力，来样加工，来料加工，然后产品出口。虽然当时是比较低级的，但水平很快就提高了。广东这个地方，特别是东莞、南海和珠江三角洲一带，他们发展得很快，开始就得益于此，是用这种办法起步的。开始，香港商人到那里，就试行三来一补，逐步逐步就把生产设备转移到国内，把生产基地转移到国内。广东搞了以后，福建、山东、浙江、江苏也都这样搞起来，效果都是好的。所有这些都一再证明，沿海地区的有一个优势有待我们去认识，去发挥。当然，改革开放几年来沿海地区实际上都在这样做，但从整体上作为一种战略，使沿海地区更自觉地向这个方向发展，就必须提高到战略上来认识，来部署。这就是当时为什么提出沿海发展战略的问题。这绝不是偶然的，也不是一时兴之所至，而是长期观察、思索、研究得出的认识，是改革开放十年经验的启示，也是进一步改革开放和发展沿海经济的需要。

这里有一个问题，我提出沿海发展战略是不是和一位叫王建[170]的同志在 1987 年提出的“国际大循环”观点相同？有人以为我是受这篇文章的影响提出来的，国外有报刊说我是主张“国际大循环”的。王建同志当时写的是文章还是建议，我不记得了。内容我看过，还批给计委和有关部门去研究。王建同志的“国际大循环”观点和我的沿海发展战略，有些地方是一致的，都要更多的参与国际市场的交换。但这两者出发点不一样，思路不一样，内容也不一样。他主张中国发展轻纺商品出口，主要发展劳动密集型的产品用以出口，换取资金，换取设备，也即进行资金积累，然后再发展中国的重工业和化工工业等基础工业。他这个设想我没有详细硏究过，可以说是一种思路吧！我不是这个意思。

十二、关于沿海发展战略的几种不同意见

再谈一下沿海发展战略的问题，这也是对外开放问题。1987 年冬天，我经过对沿海地区一个时期的考察以后，在 1988 年 1 月提出了沿海发展战略问题。在考察中我觉得根据当时国际市场的情况，沿海地区完全有条件发展得更快一些。因为国际市场的规律，劳动密集型产品的生产，总是向著劳动资源多而费用低的地区转移。一些发达国家相应地进行产品调整，转向更多知识密集、技术密集、资金密集的产品。这样就给发展中国家一个机会，这几乎是一种趋势，而且也是一种规律。日本曾经走过这样的路，台湾、新加坡、香港、韩国以及东南亚其他一些国家和地区也是走的这条路，而且非常成功。四小龙的经济就是这样起飞的。

我们沿海地区这方面有很大的优势。这些地方不但劳动力资源丰富而且素质也好，比那些发展中国家还是要好。这里交通方便，信息灵通，人们国际竞争、市场竞争的意识也比内地强，反应灵敏。而且这里基础设施也比较好，轻纺工业生产能力比较大。过去四小龙走过的路，我们沿海地区完全有条件走。这样做将大大加快沿海地区的经济发展。当时提出沿海地区发展战略，就是要把沿海地区一亿到两亿人口推向国际市场，去参与国际市场的交流和竞争，发展外向型经济，两头在外，大进大出。两头在外，即产品出口到国际市场；同时从国际市场取得原料和生产资料。因为我们沿海地区有很大的加工能力，但缺乏原料。如果生产出口商品而挤占国内的原料，这会引起国内紧张，东、南部与中、西部地区发生争夺原材料问题，使全国经济发生不稳定。

只要我们进一步开放，在政策上破除那些不利于大进大出，不利于沿海地区向国际交流的清规戒律，就完全可以做到。

沿海发展战略提出后，小平非常支持，给予高度评价，几次讲，要我们抓紧时机，坚决地干，大胆地干，不要贻误时机。一些沿海地区也很拥护，非常积极，他们看到了光明的前途。

但也有不同意见，姚依林、李鹏他们有顾虑。因为那时全国还在继续解决经济过热，实行软著陆的问题。如果沿海提出加快速度，会不会重新热起来？其实这个顾虑是没有必要的。所谓经济过热，不是简单的速度快和慢的问题，而是经济发展速度超过了可以承受的能力。主要的就是投入多，回收晚，或者投入多、回收少，再加上消费基金过于膨胀，因而造成货币流通量过大。沿海按上述战略发展不会产生这样的问题。首先他们不需要大量投资；其次他们的产品会很快销售出去；第三是从国外进原料。四小龙的经济就证明了这一点。他们正是在通货膨胀比较严重的时候，发展了劳动密集型产品的出口，同时进口原料，大大加快了经济发展的速度，经济连续起飞好多年。同时通货膨胀也降下来了，经济越来越稳定。中国地方很大，各地情况不一样，我当时考虑，过去我们往往从全国一盘棋考虑问题，而忽视了地区的优势和特点。譬如沿海地区经济本来可以发展快而又不存在过热的问题，但由于我们全国强调快而造成经济发展过热的问题，因为要控制过热就限制沿海地区的发展，使沿海丧失了时机。多少年来我们都是这个样子，要热全国一齐热。一强调稳定，一强调调整，所有地区都冷下来。沿海就是这样多次失去了发展的机会。所以提出沿海发展战略，正是由于沿海有特殊的好条件。因而我们实行与全国有区别的发展战略，才能发挥它的优势。从全国来说，不是所有地方都有这种优势，其他地区就不能实行像沿海这样的战略。提出沿海发展战略，正是接受过去的历史教训。

第二种意见，是来自几位老人的担心，如陈云就有这种担心。他说：“你讲这个如果能做到当然好，两头在外当然好，但不容易啊。”我理解他的意思，进口原料大家都赞成，也容易，问题是进来以后能不能出得去，出不去外汇怎么平衡？这种顾虑是可以理解的。但问题是我们有这样的条件，四小龙可以做到我们怎么就做不到？我们怎么就不能去竞争呢？我认为这里主要有两个障碍，一是外贸体制问题，一是国有企业体制问题。实行沿海发展战略，首先必须改革外贸体制。一定要让外贸自负盈亏，要给外贸企业进出口很大方便。我当时的说法是，能够大进大出，随时进出。如果像过去官僚主义层层审批，层层限制，许多产品就不能及时出去。外贸体制要为大进大出，随时进出开路，扫清障碍。再一个就是企业体制问题，也就是国有企业如何改革的问题。“大锅饭”、“负盈不负亏”，改起来不那么容易。所以我当时首先强调发展沿海的郷镇企业。沿海郷镇企业机制灵活，好伺候。我调查过许多出口的鄕镇企业，他们交货非常及时，又注重质量，很有信用。

第三种意见，主要来自经济学界的一些学者和计划、外贸等经济主管部门。他们认为四小龙地方小，我们这么大的国家，人这么多，生产出来的东西能不能卖出去？这个问题应该这样看：国际市场是在不断调整的、竞争的关系中变化的。只要你产品质量好，费用低，就能扩大自己的份额。这不是凝固不动的，相互所占份额是会变动的，要靠竞争。所以发达国家就不搞劳动密集的产品了，进行产业调整。新兴国家经济起飞以后，劳动费用也一天天提高了，他们这方面的优势也就失去了。如日本就把劳动密集型产品转到四小龙，现在四小龙在这方面也不占什么优势了。但像中国这样的国家，劳动资源优势非常大。至于将来也不用怕，你走了第一步，第二步、第三步就好办了。只要先从劳动密集型商品出口，有了资金积累，技术也提高了，我们就可以在资金或技术密集型的产品上进行国际竞争。那是今后的发展问题，顾虑是不必要的。现在是刚刚起步，何必杞人忧天？何况也不是一下子两亿人马上跑到国际市场上去。这有个发展过程，我们现在才开始嘛。

还有一种意见，属于大国的架子放不下。过去我们因此在经济上吃过许多亏。这种意见认为，我们是社会主义的中华人民共和国，怎么强调搞劳动密集型产品出口？怎么靠鄕镇企业出口？我们应该组织大企业集团，搞高精尖的产品出口。这完全是不从实际出发，离开了我国的现实。我们现在出口的是什么东西？有劳动密集的轻工产品，但主要是农副产品，很多是原料，连产品都谈不上。我们强调劳动密集型产品出口，依靠鄕镇企业出口，并不影响骨干企业搞高精尖。但我们终究是发展中国家，你再强调高精尖，也不可能搞得很多很多，不可能解决沿海劳动力出路问题。我们先搞劳动密集型产品大量出口，经济搞活以后，反过来更有利于促进我们国家出口高精尖产品、出口附加价値高的产品。当然他们的意见也有点道理，我也一直强调这个问题：我们沿海地区科技力量虽然不如发达国家，但比一般发展中国家强，这是我国的特点。所以强调沿海地区的科技部门要和郷镇企业结合，发展外向型经济。这样，郷镇企业劳动费用低，机制比较灵活，再尽可能增加产品的科技含量，生产出劳动密集和科技含量相结合的产品，这当然更好了。

还有一种意见，主要是来自中西部的一些同志和国家的一些搞平衡、搞宏观经济计划的同志。他们认为，沿海已经发展比较好了，差的是内地。为什么还要大力发展沿海，是不是会扩大不平衡？内地有的同志说，发展沿海是锦上添花，为什么不雪中送炭？其实加快沿海地区发展，不仅对沿海有利，也肯定会带动、推动全国经济，包括内地经济的发展。很明显，没有沿海的发展，内地怎么能有那么多人到沿海就业。沿海地区经济发展了，首先发展劳动密集型产品的经济规律，势必在中国在滚动，逐渐向劳动费用更低的地方转移。沿海地区劳动费用逐渐高起来，它也要进行产业调整。不能齐头发展，只能互相推动促进。齐头，谁都快不了。沿海是中国的一块地方，他们优势发挥了，对全中国、对中部西部地区都有利。从整个经济发展的角度来看，首先发展沿海地区的优势是必要的。

虽然有这样那样的顾虑，但发展沿海地区战略提出后，政治局还是通过了，并且在全国实施。虽然“六四”以后就不再提了，但可以看得很清楚，事实上沿海地区在继续走这条路。沿海地区所以经济继续发展，国家在短短几年内大量出口，外汇年年增长，总起来已经有了很大的外汇储备，不就是按这条路子走出来的吗？当然，“六四”以后不再提了，所以更自觉、更有力地推行这一战略终究受些影响。各个地区情况也不尽相同，凡是仍然自觉推行这一战略的，发展就快，效果就好；凡是不那么自觉或者有点犹豫的，就差一些。

这里我想起一件事。有一次我会见台湾长荣集团董事长张荣发[171]先生。在谈话中我问他，你们台湾不简单，地方那么小，外汇储备就有几百亿？他说，这不难，你们只要按现在的政策搞下去，改革开放，发展对外贸易，不用很久你们就会有大量的外汇储备。台湾能做到，大陆也一定能做到。他讲得很乐观、很肯定。那时我对他这么乐观的估计，还有点半信半疑，会那么容易吗？现在看来确实是这样，也不那么难嘛！关键是要实行开放，我前面讲了那么多，就是说明一点，只要改革开放，我们经济就能够很快发展。

十三、探索反腐败的道路

关于腐败和反腐败的问题，这是 1988 年形势很重要的一个问题。如何看待和解决这个问题，如何把反腐败、廉政建设的问题作为一个契机，把改革开放推向深入，而不是被反改革的人作为借口恢复旧体制，这是一个很重要的问题。前面已经提到过，1988 年春节我在广州看到一些材料，在改革开放中发生了不少权钱交易这类事。不能说这是改革开放带来的，但也应该承认，这同经济转型时的环境有关系，不能回避这个问题。当时我提出“经济要繁荣，政府要廉洁”。认为解决腐败问题非常重要，不注意会给反对改革的人一种口实，人民群众也不满意，后果很严重。鉴于这是新形势下产生的，解决这个问题不能用老办法。首先要研究清楚产生这些问题的原因，才能有效解决问题。比如香港这个地方，六十年代以前腐败非常严重，执法部门很腐败。七十年代搞了一个廉政公署，有个电视片叫《廉政风暴》。这以后腐败的情况就好多了。这是经济文化发展到一定阶段发生的，后来文官、警察素质提高了，相应的工资待遇也提高了，情况就变了，现在的香港警察同过去大不相同。其他发展中国家也有类似情况，开始发展市场经济就会出现钱权交易。随著经济的发展，法制的健全，民主制度的建立，情况就好了。东盟国家就有类似情况。

我们是社会主义国家，在解决腐败问题上应该搞得好些。现在搞市场经济不可能像过去那样干净，但无论如何不能使腐败泛滥。这个基本的想法要著手硏究。1989 年 1 月，香港《大公报》刊登了一篇文章，题目好像是《试析大陆的腐败》。这篇文章倒是对大陆的腐败作了一些系统的研究。我专门把它转给鲍彤，并写了几句话，说这是一篇专门硏究腐败的文章，我觉得我们很需要组织一个小组专门对腐败问题进行硏究、剖析，提出自己的对策，写出有说服力的文章。这反映了我当时的思想，认为这个问题要系统硏究，把它弄清楚，才能提出解决的办法。用老的办法是不行的。如果为了防止腐败放弃改革开放，因噎废食，再回到高度集中的计划经济，不行。像解放初三反五反的办法，用杀几个人来解决问题，也不行。

这种腐败是在经济体制转型、社会转型过程中发生的。一方面过去旧体制削弱了、破碎了，但新的秩序还没有建立起来，就产生了这个问题。所以要真正解决这个问题，根本上是必须进一步进行经济和政治体制改革。譬如权钱交易，现在经济搞活了，有了商品经济，有了市场，许多企业、单位要参与市场竞争，但权力却仍然垄断在政府部门手里。就是经济体制改革，还没有完全转轨，还保留了很多计划经济时代的东西。参与市场竞争的主体，如果能得到掌权机关的照顾，就能以不平等的条件与别人竞争而获取暴利。又譬如通过一些主管部门把计划内物资变为计划外物资，即用计划价格从物资部门取得商品，以市场价格出售，就可以获得很大的利润。再如谁如果能得到批件，出口某些产品或进口某些商品，他们利用这个差价就能获得暴利。在上述情况下，官商勾结，金钱权利交易，使一些部门、单位以不平等竞争牟取暴利，它就可以拿出一部分来进行贿赂。所以解决这个问题只有深入改革，实行政企分开，政府能下放、应下放的权力尽量下放，进一步解决权力垄断和权力集中问题。这样官商勾结和权钱交易的土壤就减少了。这类的问题根本上要从改革中解决。

还有制度化问题。商品经济需要有相应的制度。税务所、公安派出所、银行营业所等等，各种各样的基层执法单位，如果办事规则公开，办事结果公布，提高办事透明度，使人民知道，那么徇私舞弊的现象就会减少。譬如说黑龙江有个地方，那里银行的农业贷款每年公布，贷给谁，收回多少，大家都知道。这样就得到人民的监督，让人民参与。办事愈不公开，愈容易作弊。反腐败应该在制度方面建设。当时北京市东城区在这方面有些措施我很有兴趣。还有河北的一个县，也很受人民拥护。

反腐败从根本上说，还必须进行政治体制的改革。工业化国家在发展初期往往贪污盛行。一方面是经济高速发展，另方面政治权力高度集中，官员行为得不到监督。没有舆论监督，执政党没有监督，官员很容易腐败。随著民主政治的建设，政治多元化，广大人民的参与，实行舆论监督，情况会逐步得到改变。像东盟一些国家情况就是这样，台湾地区也类似。随著经济基础变化，上层建筑也相应改革，政治建设要跟上去，主要是解决透明度和人民监督问题。这里面还有一个重要的问题，归根结底是一个司法独立的问题、法治的问题。市场经济、商品经济必须是法治化的，法律保证的，法律规范的。如果法律不健全，或者执法不能独立，各种干扰不能排除，那也很难办。这里有个法制建设的问题，有个司法独立的问题，党政不能随便干预的问题。这些问题在当时的书记处会议上我都提到了。

以上就是我当时对反腐败问题的考虑。中心意思一是要重视，二是不能用老办法来解决，只能通过深化改革来解决。我在 1988 年 3 月党的十三届二中全会上对反腐败有过详细论述。“六四”以后李鹏他们在批判我的时候，说我讲改革开放腐败是不可避免的，是必然的；说我对腐败采取放任态度。这完全是欲加之罪，何患无词。事实是 1988 年反腐败在我脑子里占著很重要的位置，我一直在思考这个问题。1988 年 3 月十三届二中全会、6 月政治局会议，我都讲了反腐败问题。在这期间我还开过多次座谈会，专门听取基层的经验。我是在积极探索反腐败的问题，想找到一条真正解决腐败问题的道路。我说过工业化国家在发展商品经济初期往往发生这个问题，应该引起我们的注意。我们社会主义国家，应当在解决腐败问题上比他们做得好。李鹏他们断章取义作为我的一条罪状，真是毫无道理。

现在看来，时至今日这个问题依然存在。如何对这个问题做科学的分析，弄清产生的原因，正确认识它，同时采取有效措施加以解决。我还是认为，这不是一个孤立的问题，和我们整个经济体制改革，建立一种社会主义市场经济的新秩序是连在一起的。包括法制建设、干部制度、公务员制度等等都是不可分开的。

第四部分

從反自由化到十三大

一、胡耀邦被迫辭職

下面談一下耀邦辭職的問題。

胡耀邦于 1987 年 1 月被迫辭職，這個問題外面有不少說法。其中一種說法是說鄧受其他老人的壓力不得不棄胡保趙。我覺得不是這樣。當然，在鄧、胡之間撥弄是非的人是有的，在鄧小平面前講胡的壞話，這樣的事是有的。但我看不是主要原因。鄧所以要拋棄胡，不是因爲受蒙蔽、受包圍，也不是在壓力之下的妥協。主要的問題是鄧對胡的看法發生了逐漸變化，以至最後對胡不信任了。長一點來說，從 1980 年以後到 1986 年，長達五、六年時間，在所謂知識分子中的自由化問題上，鄧越來越感到耀邦和他不一致。他們之間的分歧，可以說越來越深、越來越大，是自然發展的結果。從 1980 年以來，鄧每次出面批判自由化，提出反自由化問題，差不多都是聽了胡喬木、鄧力群向他反映的問題而引起的。鄧和耀邦在這個問題上看法不一致，這確實是事實。在反自由化問題上他們兩個人不一致，主要不是鄧的偏聽偏信，或缺乏判斷力而來的。即使沒有人在中間撥弄是非，他們在這個問題上的矛盾、分歧，也是會越來越嚴重，最後這個結果也是避免不了的。

現在可以回顧一下那幾年發生的一些事情。

1979 年鄧在理論務虛會[172]上作了堅持四項基本原則[173]的報告。從那個時候開始，胡和鄧對自由化問題就開始暴露出有分歧，以後幾年越來越明顯，越來越大。1981 年 7 月，鄧小平提出思想理論戰綫渙散、軟弱，並講了一次話；1983 年 10 月，鄧在十二届二中全會上提出了思想戰綫不能搞精神污染，實際上這些講話都是由于他感到在知識分子中，自由化思潮越來越大。而他認爲胡耀邦是要負責任的，因爲這些領域是胡耀邦管的。這些問題胡耀邦沒有提出過，甚至沒有向鄧反映過。而是鄧自己覺察到了，或者聽了胡喬木、鄧力群的信息，以至自己出面提出解决這個問題。這自然包含著對胡的不滿和批評。

我想特別講一下清除精神污染問題。我覺得耀邦處理這個問題，大大加深了他們兩人之間的分歧，甚至我覺得這對鄧最後决定和胡分手，有著關鍵性的意義。十二届二中全會以後，全國各地傳達了鄧反對精神污染的講話，一時反對精神污染的風刮得很大，確實極左思潮乘機捲土重來。不僅在文化思想領域、經濟領域。甚至人們日常生活領域，如女同志的髮式、服裝，都在清除精神污染的範圍之內，儼然像是一場文化大革命要來的樣子。當時不僅國內知識界，而且國際輿論，都反映非常激烈。這年冬天我在美國訪問，不得不到處回答人們的提問，解除人們的種種顧慮。那一陣風大有波及經濟領域、衝擊改革開放政策之勢。那時我和萬里宣佈，經濟領域和農村不搞清除精神污染，以免干擾經濟領域的改革。還提出不能搞到人們的生活方式上去。這對壓縮空氣起了一點作用。由于這場反自由化不得人心，在經濟領域、農村領域、科技領域都刹車了。就是在思想文化領域，也沒有搞下去就不了了之。鄧自己也感到那樣的搞法效果不好，流露過這樣的意思。本來這場清除精神污染運動，時間不長也就過去了。

耀邦對這場清除精神污染本來就有保留，有懷疑。搞起來後，國內國際上反映都很不好。可能他爲了平息知識界的怨氣，消除國際輿論不好的反映，所以他在 1984 年 2 月和上海市書記們的談話中，以及隨後他會見日本外賓的談話中，都說清除精神污染這個提法不合適，引起了擴大化，以後不用這個提法了。這個問題當時是非常敏感的。這些話一傳開，自然就會使人們，特別在知識界給人一種印象，清除精神污染搞錯了。雖然耀邦當時專門說了，小平原來說的是反對精神污染，最後宣傳時走了樣，變成清除精神污染，所以搞了擴大化。意思是錯不在鄧，而是執行的問題。但實際上，根據鄧的講話開展的這場運動，報紙上的宣傳也好，領導人的講話也好，都多次采用了“清除”的提法，誰都知道這場運動是根據鄧的講話發動的。所以耀邦的這一說法，在人們心目中並不能因此而减輕鄧的責任。

鄧對耀邦這一講話當然是不高興的。鄧小平雖然當時沒有馬上說什麽話，但他反自由化也好，清除精神污染也好，並沒有後退半步。1987 年 1 月 15 日，在最後解决耀邦問題的黨的生活會[174]上胡啓立發言透露，1984 年 6 月 28 日，鄧曾單獨找胡啓立談過一次話，鄧說，今天找你來，主要是談耀邦的問題。耀邦不僅是在對待郭羅基[175]、胡績偉[176]、王若望[177]等的看法上，最主要的是在堅持四項基本原則、反對資産階級自由化的問題上，作爲党的總書記這方面的軟弱是根本性的缺點。鄧沒有直接找耀邦談，而是要胡啓立轉告他，並且話說得很重，把對待自由化軟弱作爲總書記的根本缺點。這實際上提出了一個問題，如果耀邦在這方面沒有根本性的轉變，是不是還適合作總書記？後來胡啓立把小平這個話原原本本地轉告耀邦，耀邦却沒引起注意，沒有認真地對待這件事，這是 1984 年的事情。

1985 年 7 月，鄧小平又找了胡啓立、喬石談話，再次說當前值得注意的一個動向就是自由化，始終是這個問題。鄧還說，有些人，指王若望等人，鼓勵耀邦，打著耀邦的旗子反對我們的內外政策。你們告訴耀邦，要他多講講反對自由化的問題。啓立和喬石按照小平的吩咐，在北戴河向耀邦和我分別作了彙報( 1984 年的那次，胡啓立沒有告訴我，我是在生活會上知道的)。我當時認爲，既然鄧一再强調這個問題，書記處應該開會認真討論一下，對鄧也好有個交待，我向耀邦提出這一建議。當啓立向耀邦請示何時開會時，耀邦却說他要去新疆，後來也確實去了新疆，當然這件事也就拖了下來。當時他應當把這件事辦完再去新疆，但他沒有重視這件事。

小平 1985 年爲什麽又講這個話呢？我看大約與 1984 年 12 月作協第四次代表大會有關。這次大會是在清除精神污染不了了之、國內外議論都不好的情况下召開的。當時根據耀邦的意見，中央對這次會議的致辭，沒有提及反精神污染，沒有提反對資産階級自由化。在討論致辭時，耀邦還說要讓反對資産階級自由化這個提法慢慢消失。對作協的人事安排，也决定組織部不要干預，選上誰就是誰；同時還强調創作充分自由，這些無疑都是對的。問題是在當時那樣一種氣氛下，在清除精神污染中受到批判、挨整的人，自然會在這種會議上發泄自己的怨氣，對那些積極反對精神污染的人，講了一些偏激、過頭的話。在人事問題上，那些思想較左、清污積極的人，幾乎全部落選。這當然使胡喬木、鄧力群他們感到難堪，也引起一些老人的不滿。這些都會給鄧小平一個印象：這是文藝界一些人在耀邦縱容下，對鄧的清污不滿情緒的一次發泄。因之他又要啓立、喬石向耀邦傳話，要他多講反自由化。話講的非常重，說打著耀邦的旗子，反對我們的內外政策，意思就是打著胡的旗子反對鄧小平。但耀邦也沒有認真對待。這種事在過去，按規矩應在書記處認真討論一下，耀邦應有一個表態，然後到鄧那裏談一次。因爲那時總的情况是，你不可能在鄧以外唱一個反調，當然有些意見可以向鄧談。當時耀邦爲什麽不引起重視，爲什麽那麽不認真，這在我腦子裏一直是個問號。可能他認爲鄧的搞法不合適，自己沒有錯，不願改；找鄧談也說不清楚，鄧也不會接受他的意見，所以采取回避的態度。

總而言之，這些事會使鄧加深耀邦在反自由化上與他距離越來越遠的印象。從 1983 年 10 月鄧提出反對精神污染，到 1985 年 7 月鄧說國內外有些人打著耀邦的旗子搞自由化，這個時期圍繞著肯定還是否定清污的問題，他們之間分歧越來越明顯，越來越大，也可以說他們之間的矛盾越來越尖銳了。

耀邦下臺以前最後一次爭論反自由化問題，是 1986 年 9 月十二届六中全會閉幕時，要通過中共中央關于建設精神文明决議[178]時爆發的。决議初稿是耀邦主持寫的，稿子上原來沒有反資産階級自由化的內容。在北戴河討論時，胡喬木、鄧力群主張加上反自由化的內容，當時多數人包括我在內，也贊成加上。耀邦作了妥協，加上了。但在十二届六中全會分組討論時，陸定一[179]和其他幾個人表示不同意這樣的內容。在决議提交全會通過的時候，陸定一即席作了一個發言，他說，資産階級自由化是文化大革命“四人幫”整人時用過的提法，不宜采用。陸的發言博得了與會者的一些掌聲。王震、薄一波[180]發言主張保留反自由化，也博得了一些掌聲。耀邦作了模棱兩可的表態。我當時也簡單作了一個表態，意思是稿子討論了多次，大多數人主張保留，我也贊成不作改動了。

接著，鄧小平極其嚴肅地講了一席話。他說，反對資産階級自由化我講得最多，而且也最堅持，不僅這次要講，還要講十年二十年。不管它什麽時候用過，誰用過，無關重要。這樣就一錘定音了，隨即全會舉手通過了這個决議。

顯然，會議是耀邦主持的，他是總書記，他在這個會上表態模棱兩可。最後鄧出來講話，這自然是對耀邦不滿。後來在如何傳達會議精神時，耀邦布置只傳達會議通過的决議，沒有傳達討論的情况和鄧的講話。後來在這個問題上薄一波攻耀邦攻得很厲害，責問爲什麽不傳達鄧的講話？這次會議上的爭論，鄧表面上是對陸定一的批評，實際是對耀邦不滿。因爲鄧清楚，陸的觀點就是耀邦的觀點。耀邦多次說過，自由化這個槪念不很準確。所以鄧的這個講話也是對著耀邦的。

不過我要說，在十二届六中全會上的這場爭論，對于鄧對胡的態度來說，已經沒有意義了，下面我要講。因爲在這之前，鄧已經作出决斷，把耀邦拿下來。不過當時打算采取平穩過渡，不是後來采取的方式，而是通過十三大來換人。所以這次會上鄧雖然對胡不滿，但對鄧要不要胡繼續做總書記，已經無關重要了。總之，主要是在自由化問題上，鄧對胡越來越失望，越來越不信任。

除自由化外，在其他方面鄧對胡也有些批評。比如說鄧認爲胡處事不持重(在當總書記前鄧就認爲他有這個弱點)。在外事上，處理與朝鮮的關係過熱，隨意答應朝方的要求。他一回到北京，鄧就把它否定了。又如對日本，他去訪日本時，事先沒有討論就主動邀請日本三千青年訪華，鄧當時就很不以爲然。但胡作爲總書記已經邀請了人家，也不好改了。耀邦同日本中曾根[181]以個人名義書信來往，還舉行家宴，鄧也不以爲然，並批評說，中國從不搞個人外交，看來我們一些人和中曾根打交道還缺乏本領。這也是批評耀邦的。但我認爲所有這一些，對鄧與胡的關係沒有什麽大的影響，因爲鄧對胡的優點很清楚，缺點也很清楚，像這些事不算什麽。他批評胡，不影響對胡的信任，不影響對胡的基本看法。

除自由化外，在鄧與胡的關係上起的作用比較大的，還有一件事情。是 1985 年 1 月耀邦與陸鏗[182]的談話。1985 年 7 月，鄧找啟立、喬石那次談話就指出，耀邦和陸鏗的談話很不像樣子，陸鏗借恭維耀邦的手法，攻擊我們的內外政策，耀邦這個人嘻嘻哈哈，用詞很不嚴肅，完全是一種迎合。這件事當時沒有告訴我，我忙于其他的事也沒有注意。到了 1986 年夏天，鄧小平對楊尙昆說，耀邦和一個記者的談話你知道不知道，要他找記錄看看。尙昆從北戴河回來告訴我這件事，說鄧小平認爲耀邦與陸鏗的談話十分出格，鄧看了非常生氣。後來尙昆讓中辦送了一份給我看。

陸鏗是個老資格的報人，曾被劃爲右派，1978 年申請去了香港，後來在香港《百姓》雜誌任總編。他去采訪耀邦的時候，說他這次來並不單純爲了自己的報紙、雜誌，而是爲了讓全世界更好地認識耀邦先生。他說耀邦的形象關係到國家的形象，並說耀邦是最開明的、不搞陰謀詭計；心直口快，是坦率、開明的領袖；豁達大度，通明透亮，通達明白，虎虎有生氣等等，恭維耀邦。陸鏗還向耀邦說，你爲什麽不趁鄧老爺子還在的時候，把軍委拿過來，你當軍委主席。如果不是這樣，將來軍方頭頭反對你，你能控制這個局面嗎？當時耀邦回答說，沒有考慮過這個問題。他說，我和紫陽兩個現在忙于經濟和黨的問題，軍隊裏論資排輩很厲害，同時現在又不打仗，讓小平擔任這職務，我和紫陽可以集中精力抓經濟和黨的工作。采訪中陸鏗還指名道姓地說了陳雲、王震、胡喬木、鄧力群的一些壞話。這篇講話引起鄧的不快是當然的，特別是講軍委主席的那一段話，引起鄧很不高興。鄧會認爲耀邦在思想深處是同意陸鏗的說法的。耀邦與陸鏗的談話是在 1985 年 1 月。1985 年 7 月鄧找啓立、喬石，要他們向耀邦傳話就提到與陸鏗的談話。到了 1986 年夏季北戴河時鄧又提出這次談話，並且在一些老人中談這件事，如與楊尙昆談了這件事。

一個是反自由化問題，一個是與陸鏗的談話，使鄧小平對胡耀邦的態度發生了根本的變化。或者可以這樣說，他們之間的根本分歧主要是在反自由化問題上，與陸鏗的談話促使鄧下决心換耀邦。這是我的分析，我的猜測。前面說過，耀邦是 1987 年 1 月辭職，實際上，至少是 1986 年夏天在北戴河期間（或者更早些），鄧就最後下了决心。從這以後鄧小平批評耀邦同陸鏗的談話就逐漸傳開了。當時耀邦恰恰在歐洲訪問，許多記者問他十三大人事安排和小平同志退不退的問題。耀邦確實有些話說得不好。一些老人到處散布或猜測說，耀邦是在製造要鄧退出的輿論，這也會影響鄧對胡的看法，特別是和與陸鏗的談話結合起來。正是由于這些原因，鄧 1986 年夏天在北戴河對楊尙昆等一些老同志說，他犯了一個大錯誤，就是看錯了耀邦這個人。這是帶結論性的一句話，並向他們透露十三大胡不能再連任總書記了。所以耀邦不再任總書記，是 1986 年夏季在北戴河時鄧和老人圈子裏已定下來的事。鄧 1986 年在北戴河與老人們怎麽談的，同什麽人談的，我不知道，到今天也不清楚。但從那時以後，我明顯地感到包括楊尙昆、薄一波等一些老人，對胡的態度有了明顯的變化。過去他們對胡也有不少議論和意見，胡的一些講話他們不以爲然，但表面上還過得去，對胡還有一定的尊重。這時對胡的不尊重、不滿意、不買帳就表面化了。這時耀邦正爲十二届六中全會主持起草精神文明建設的决議，但拿到會上討論時沒有通過，不是個別地方修改的問題，不少人表示從大的方面感覺不行，甚至有人提出要不要搞這樣一個决議的問題。鄧力群在這個會上作了長篇發言，而且拿出了一個修改稿，對原稿大肆删改的修改稿，大量引用鄧小平的話。鄧力群這個講話和修改稿，鄧小平不同意。鄧說他雖然引用的都是我的話，但目的是要把我們引導到左的方向。但對原稿不同意的人多，沒有通過。

從北戴河回到北京以後，耀邦通過秘書鄭必堅[183]來告訴我，他認爲仍然需要搞這樣一個文件，但大家意見這麽多感到很爲難，希望聽聽我的意見。我表示我原來也有現在需要不需要搞這樣一個文件的想法。既然耀邦認爲需要搞，我支持搞。對大家的意見，能吸收的就吸收，再做些工作，爭取通過。我贊成搞，而且積極支持搞。後來這個决議幾經修改，最後通過了。

在中央十二届六中全會討論决議稿的時候，除了前面講的對反自由化有爭論外，還有一個是不是要寫上培養有共産主義覺悟的人的問題，即是不是要在全國範圍內進行共産主義教育的問題。胡喬木、鄧力群主張要寫上，陳雲批示同意。當時耀邦和起草小組的同志不贊成寫。他們認爲在全國人民中（不是只在黨內）進行共産主義教育有些不符合實際，有點脫離實際。但陳雲已有批示，不很好辦。當時我建議用毛主席在《新民主主義論》[184]上一段話作爲理由建議不寫。毛主席說：“我們的體系是共産主義的，但現階段的政策是新民主主義的。”胡耀邦同意，于是就用耀邦和我兩個人的名義寫了封信給小平和陳雲，鄧很快就批示表示同意，陳雲也不再堅持，這件事也就過去了。原文我記不太清楚了，當時于光遠[185]在場，鄭必堅是起草這個文件的，他們會記得這件事。

在這段時間，一些老人對耀邦在外事工作、經濟工作、指導整黨，以及工作作風方面的議論已經半公開化了。這同北戴河的背景有關係。他們還說胡不集中抓黨的建設，過多地管經濟事務；說一個共産黨的總書記不該熱衷于到資本主義國家訪問。對報紙宣傳他幾年批閱幾千封群衆來信，幾天跑了多少個縣也不以爲然，甚至作爲笑談。總之這個時期議論耀邦這也不好，那也不是，幾乎是半公開化了。同時，凡是耀邦在書記處會上提出的意見，大多遭到老同志的抵制和拒絕。就當時情况看，耀邦主持工作已非常困難了。

十二届六中全會開了以後不久，耀邦告訴我說，最近小平和他談了一次話，說到十三大時鄧要辭去政治局常委和顧問委員會主任，由耀邦來接任這個職務，總書記由年輕一些的人來擔任。鄧對胡說，這可帶動一大批老同志退下來。耀邦還說，他在鄧那裏建議總書記由我來接，因爲我比他年輕一些，讓更年輕的人來接現在還不行。因爲鄧從未和我談過這些事，他退不退啊，耀邦做什麽啊，是耀邦跟我說小平跟他說的，所以我不好講什麽。至于推薦我當總書記，我當時就對耀邦說，我多次說過在中央現在的領導人中， 60–70 歲這個年齡杠杠的，總書記只有你（指耀邦）去做，我和你是一個年齡綫的，你不做怎麽叫我來接？要接只能由年輕人來接。我還說，如果你認爲年輕人還接不了，時機不成熟，也可以考慮暫時不設總書記，由政治局常委輪流主持常委和政治局的工作，這樣也有利于培養年輕的同志。耀邦聽了以後認爲我的意見可以考慮。我當時之所以這樣說，因爲這不是什麽正式的談話，而是轉述鄧的意見，而且是他向鄧的建議。更主要是，因爲我確實不願意做總書記，願意繼續做總理，把經濟改革抓下去。胡當時轉述鄧的講話的時候，表情非常平靜，很正常，完全看不出有任何不愉快的表現。

十二届六中全會以後，耀邦情緒很好，工作興致仍然很高。視察江蘇、視察上海，跑了許多地方，發表了很多講話，報紙上作了非常顯著的報導。從他同我談話時的表情和他積極到各地視察，以及 12 月間我同他一起處理上海學潮，沒有發現他情緒有什麽不正常。所以我感到，鄧同他那次談話，他只是理解爲就是爲了年輕化，鄧退下來，他接鄧，帶動一批老人退下來。很可能他就是這樣理解的，完全沒有覺察到鄧對他的態度已經有了根本變化。

1986 年 12 月，一些城市鬧起了學潮。上海鬧得很大，不僅上街游行，而且衝擊了市政府。這件事震動了鄧小平。他于 12 月 30 日召集耀邦、萬里、胡啓立、李鵬、何東昌和我到他家裏，就學潮問題講了一篇話。他說，這次學潮不是偶然的，是對資産階級自由化放任的結果。他點了方勵之[186]、王若望的名，並且責問耀邦，他早就說過要開除王若望的黨籍，爲什麽到現在還沒有辦？對處理學潮他主張采取堅决的措施平息，甚至可以采取專政的手段，沒有專政手段是不行的，當然使用時要慎重。他這篇講話實際上把學潮的責任，完全歸到耀邦的身上，也是 1984 年以來兩人對自由化問題分歧日益加深的情緒的一次爆發。

鄧這次講話的記錄稿，當時就印發到一定的範圍，所以很多人也就知道了。1 月 4 日，我突然接到通知，要我到鄧家裏開會，我大約 10 點鐘到達，那時陳雲、萬里、楊尙昆、薄一波、王震、彭真已經到了。等到齊後，鄧就拿出一封信讓大家傳閱。這封信是耀邦寫給鄧小平要求辭職的信。大意是說，幾年來主持工作不够謹慎，辦了許多糊塗事，內事外事都有。主要講他對堅持四項基本原則、反對資産階級自由化軟弱無力，旗幟不鮮明，所以助長了自由化思潮的泛濫，做了一些壞傢伙的保護傘。鑒于錯誤嚴重，請求讓他下來，清理思想，向黨作出交待。

到會的人傳閱這封信以後，鄧就說應該同意胡的辭職，當時會上沒有人表示不同意見。

鄧接著說，耀邦下來以後，十三大以前，由我、薄一波、楊尙昆、萬里這四個人主持常委工作。我當時建議應該有胡啓立，因爲胡啟立當時是書記處常務書記，書記處的日常工作是他管的，鄧也同意了。這就是後來由我作組長的五人小組[187]，一直到十三大以前，代替常委主持日常工作[188]。鄧還提出對耀邦可作軟處理，仍然保留他的政治局常委，避免國內外的震動。他還說由中顧委出面，以召開生活會議的形式，對耀邦進行批評、幫助。然後以政治局擴大會議的形式，不以全會的形式，宣佈接受耀邦的辭職。我當時覺得，不召開全會，並不是擔心通得過通不過，而是爲了儘量减少震動，是從軟處理考慮的。當然這樣做是不符合組織原則的，但他的用意是要既解决問題又不引起大的震動。鄧談了以後，其他人沒有發表不同意見。

陳雲在這個會上說話較多，比較活躍。他在這次會上非常鄭重其事地宣佈，今天這個會議的决定是合法的，合乎手續的。看來陳雲是很注意這些事的，注意組織原則、組織手續的。他大槪怕人家說政治局會議就能接受總書記辭職會引起國內外議論，所以特別宣佈，這樣做是合法的，合乎手續的。鄧就沒有考慮，不大在意，也不在乎這樣的事。當然，後來對耀邦這樣的處理，特別是顧委會生活會對耀邦的批評，在國內外引起一些議論，認爲對耀邦的處理是不正常的，是以非正常的方式撤換領導人。所以後來對我的問題上也算是接受了這個教訓。我前面已說過，王任重向我傳達時說，鑒于上次處理耀邦問題外面有些議論，這一次要準備好文件，先開政治局會議，再開全會解决我的問題。

當時李先念外出在上海，沒有參加這次會議。所以會後鄧要楊尙昆立即去上海，告知這件事，並徵求他的意見。楊尙昆把會議情况告訴李先念以後，李當然完全同意，求之不得。並對楊說，我早就認爲這個人不行。還用了一個很挖苦的話來形容胡，我記不清楚了，大概是說胡這個人就是巧嘴利牙，點子不少。李還說，不久以前耀邦來上海，那時他已經在上海了，想看看耀邦，竟遭拒絕，架子竟然如此之大，發泄了一通。至于對我代理總書記問題，他表示同意。但要楊尙昆回來告訴我，說“紫陽這個人學外國的東西太多了，這樣下去不行，要告訴他。”

1987 年 1 月 7 日，薄一波、楊尙昆、萬里、胡啓立和我開了第一次五人小組會議，研究生活會議如何開。當時商定的意見是會議氣氛還是盡可能和緩一些。當時彭真、薄一波一些老人對批胡在幹部問題上的小圈子一一即所謂“團派”[189]問題⸺很有興趣，提出要在會上批評胡這個問題。我覺得這樣不好，後果會很嚴重，會搞得人人不安，又是以人劃綫。我提出這個意見後，大家表示同意，不提“團派”，不提幹部圈子問題。

在生活會召開的前一天晚上，我去了耀邦家裏。告訴他生活會準備怎樣開，還告訴他在鄧家裏開會的情况，還繼續保留他政治局常委等事。在談話時我也向他提了一些問題，我說，幾年來在自由化問題上，鄧幾次打招呼，你爲什麽不重視，是不是有意和鄧保持距離？他說，他沒有這個想法。我還說，你的辭職公開以後，可能會有人打著擁戴你的旗號鬧事（因爲我當時確實估計會發生這樣的事，所以事先和他打個招呼，以便有所準備）。他說，他會堅决站在黨一邊。後來這些話我在生活會上發言時講了。

生活會于 1 月 10 日以中顧委名義召開，由薄一波主持。連續開了六個上午，其中有一天是整天。到會的有中顧委常委、中央政治局委員、書記處書記、國務委員、人大黨員副委員長、政協黨員副主席、以及中央軍委各大部門的首長和黨中央各部的部長。鄧小平、陳雲沒有到會，李先念在上海。鄧力群在會上作了長篇發言，系統地批判了胡耀邦不聽鄧小平招呼，長期放任縱容資産階級自由化。其他的發言，都按黨的歷來慣例，從不同方面對胡作了批評。王鶴壽[190]在會上講，他到耀邦家裏去看胡，胡情緒非常激動，說有些老人要整他，還講了其他一些氣話。原本打算把會開得緩和一些，王鶴壽這一講，會議一度氣氛有些緊張。後來和王鶴壽打了招呼，這類事不要再講了，他發言時幸好有些老人不在場。

這次會上出人意料的是余秋里的發言。耀邦和余秋里那幾年關係很親密，籌備十二大的時候，胡耀邦要余秋里做人事安排的負責人。當時我在國務院那邊，沒有過問這些事，不知爲什麽要余秋里來負責十二大人事安排，總之說明他信任余秋里。那幾年耀邦不僅和余秋里一同視察邊防，視察部隊（因爲余那時在部隊工作，任總政主任）；還同余秋里一道視察工廠、油田。有一個時期，在書記處會議上，胡耀邦經常請余秋里就經濟問題發表看法，並且常常加以肯定。這可能因爲耀邦在經濟問題上的主張，往往得不到大家贊同，而余秋里比較贊成他的意見，所以他是不是讓余秋里發言，然後借肯定余秋里的意見把自己的意見表達出來或得到通過？總之，他們兩個人的關係比較親密。但在這次生活會上，余秋里却作了一個極其尖銳的批評責問耀邦的發言。他收集了那個時期耀邦在不同場合有關十三大鄧及其他老人們退留的問題的講話和答記者提問，然後當面責問耀邦：你動機何在？爲什麽這樣說？所以余秋里這個人平時貌似耿直，在關鍵時刻反戈一擊，保護自己，也是他面目的一次暴露。當時他可能覺得，因爲他倆關係密切，鄧已决定和耀邦分手，把耀邦搞下來，他和耀邦關係這麽密切，經常一唱一和，擔心會因此搞到自己頭上，所以想借此機會表白自己。

這次生活會最後，耀邦作了一個檢查發言，承認自己犯了嚴重的政治錯誤。講到最後情緒非常激動，聲淚俱下。以上就是生活會議的情况。

1 月 16 日召開政治局擴大會議，以舉手通過的方式批準了耀邦的辭職，並推選我代理總書記。我雖然那幾年在不少場合多次講過這樣的話：在中央領導人當中，60–70 歲這個年齡杠杠的人，只有胡耀邦做總書記最合適。但在 1 月 4 日在鄧家裏召開會議時，1 月 16 日召開政治局擴大會議時，我對批准耀邦辭職沒有異議，對由我代理總書記我也只是說我不適合做這個工作，希望儘快找到合適的人接替，沒有堅拒。所以如此，一是要耀邦下來這是 1986 年夏季鄧和一些老人已內定的事，雖然我沒有參與這件事，但我已聽說了，而且鄧已和耀邦談過了，耀邦也表示同意，雖然胡不知道把他拿下來的真正原因是什麽。總之，胡已定了要下來，不過現在是提前了幾個月罷了。二是，12 月 30 日鄧對學潮講的那一番話以後，耀邦實際上已無法繼續主持工作了。前面我說過，1986 年夏季以後，耀邦主持中央工作已很困難，許多老人不買他的帳，他很多建議都得不到支持。特別是鄧講這次學潮是資産階級自由化發展的結果，這幾年我要你開除誰誰的黨籍爲什麽不辦等等。這次講話又印發到一定範圍，耀邦已很難主持工作，所以不得不提出辭職。再一點就是，耀邦的問題，胡啓立實際上也受到牽連，讓他參加代行常委工作的五人小組，實際上也就使胡啓立解脫了，保護起來了。這已經很不錯了，要啓立接耀邦是不可能的事。再說當時一下子也很難找到一個合適的人選。在這種情况下，我不便于也不應該拒絕接受代理。

在一些人中有一種傳言[191]，說我在胡辭職前，曾給鄧小平寫過一封信，告了耀邦，說了耀邦的壞話，甚至說我要求鄧小平來解决耀邦的問題。這是完全沒有的事。我在 1984 年曾就如何健全黨中央的領導制度問題，也就是如何在黨中央，特別是政治局、政治局常委真正健全民主集中制的問題，給鄧小平寫過一封信，也抄送陳雲。這完全不涉及耀邦的問題。信的內容如下：

小平同志：

送上黑龍江省陳俊生[192]同志建議一件，請參閱。

雖然他提出的辦法，不一定是治本之策，但却提出了如何保持我們國家長治久安這樣一個極爲重要的問題。

目前我們各方面的情况都越來越好，而且這種勢頭一定可以保持下去。然而，這還不能說長治久安的問題已經從根本上得到解决。保持國家根本法的穩定性和連續性固然是一個重要方面，但我國是共産黨領導下的社會主義國家，只從憲法上考慮，恐怕還不行。我認爲根本的、首要的是在黨的領導體制上著力，才能真正解决問題。

現在趁您和陳雲同志健在，精力仍然充沛，而國內外大政方針已定，在您的倡導和决策下，各項工作已走上正軌，當前的確是我黨歷史上最好的時期之一。正因爲這樣，我衷心地希望您能以更多的精力，集中去考慮解决這一關係我們黨和國家千秋萬代的重大問題上，爲我們黨制訂必要的領導制度，並親自督促付諸實施，使之成爲習慣，形成風氣，不因人事的變化而變化，一代一代地傳下去。

以上建議妥否，請酌。

此致

敬禮！

趙紫陽

1984 年 5 月 26 日訪歐前夕

要說向中央、向鄧小平寫過有關中央領導問題的信的話，就是這麽一封，再沒有別的信了。我就陳俊生的建議寫了這封信，是因爲當時我感到在剛剛粉碎“四人幫”之後的那幾年，中央領導在對文化大革命這場浩劫進行反思時，常常談到要從根本上防止這種悲劇重演，必須解决党的領導制度問題，防止權力過于集中和個人專斷。但十二大以後，由于整個國內形勢比較好，越來越好，逐漸地談這樣的問題比較少了，淡薄了。但實際上儘管我們實行了改革開放；儘管我們的經濟有很大發展，人民生活有很大提高；儘管當時中央內部的民主作風有很大的改變，很大的好轉，但作爲一種領導制度，全會也好，政治局也好，常委也好，作爲領導制度來說，並沒有解决，差不多還是原來那個樣子。所以我覺得還有重新提出這個問題的必要。如果這個問題不趁現在形勢比較好的時候解决，即使現在的中央領導班子不出現問題，也難以保證以後的中央領導班子不出問題。所以我這封信是從這樣一個角度考慮來寫的，不是針對哪個領導來講的；完全不是感覺到當時中央領導制度已經出現了什麽嚴重問題。沒有，當時情况還是比較好的。但現在好不等于將來就好，因爲制度沒有解决。所以，完全不是針對現在領導班子有什麽問題，更不是對耀邦或哪一個領導人。既不是認爲耀邦有了什麽問題而提出解决領導制度的問題。也不是由于耀邦比較開明，就沒有必要來健全和改進中央領導制度問題。耀邦這個人比較隨和，比較開明，能够聽取不同意見；對人比較寬厚，不喜歡整人，可以爭論，甚至可以吵架。我過去也多次講過這樣的話。但並不因爲他比較開明，就不考慮中央領導制度的問題。因爲他也是七十歲的人了，老人走了他能搞多久，也很難說。將來新的領導人怎麽樣也不知道。總之，不是靠人而是靠制度。我在生活會上講過這些話，毛主席有晩年問題，斯大林有晚年問題，像他們這樣英明的領袖人物尙且如此。所以不能靠人，而是靠制度；只有把制度搞好，才能從根本上解决這個問題。我寫這封信，中心意思就是要把中央領導制度的建設提到議事日程上來。當時我也只是提出這個問題，究竟這個領導制度怎麽搞，我也沒有具體設想，這需要很好地探索、硏究，然後提出具體方案。所以，外面的傳言，實際上沒有這樣的事。

我也想過，爲什麽沒有的事而外面有傳言？可能因爲在批評耀邦的生活會上，我在發言中批評耀邦不遵守集體領導和党的紀律的時候，說過在 1984 年給小平寫過一封信，要把健全黨中央的領導制度的問題提到議事日程上，但是沒有講信的內容是什麽。在發言中我講了要靠制度，不要靠人，人是會變的，沒有一個好的制度，即使像斯大林、毛主席這樣的偉大人物都發生了問題。可能是這樣，我說過給小平寫過信，但沒有說信的內容是什麽，而發言中在批評耀邦時又講到遵守民主集中制、遵守黨的紀律。可能就把我在生活會上批評耀邦時說的一些話，猜測成我寫那封信的內容了，大槪就這樣傳開了。

還有一種傳言，這個傳言的範圍沒有前面那種那麽大，我也是很晚才聽到的。耀邦在十三大以前不斷講到老人退不退的問題，于是有一種傳言說，有一次鄧小平當著耀邦和我的面說，十三大自己要退，耀邦就說舉雙手贊成。而我說你不能退，無論如何不能退。這件事就更加使鄧感到胡這個人不好。這是完全沒有的事。

前面已經說過這個過程。在耀邦下臺以前，也就是說，在具體負責人事安排的七人小組[193]開始議論老人退不退、誰退誰不退、怎麽退以前一一也就是耀邦下臺以前一一鄧從來沒有在我面前，或在我和耀邦二人面前講過他退與不退的問題。

我第一次聽說鄧表示要退出政治局常委和顧問委員會主任，是在 1986 年夏季以後，耀邦告訴我鄧和他談話的內容。鄧小平向他說，十三大鄧不再進常委和當顧委會主任，由胡來接任。總書記找一個更年輕的人來擔任。這是耀邦告訴我的。所以就不存在鄧向我們兩個人徵求意見，胡舉雙手贊成，我表示挽留的問題。

我確實挽留過鄧，不贊成他退出常委，那是 1987 年的事，也就是耀邦下臺以後的事，那時我已代理總書記了。因爲鄧還要管事，與其在常委外面管，不如在常委裏面管，前面我已經說過這件事了。

耀邦訪問歐洲期間，在答記者時多次講到鄧退不退的問題。他講這些話是不是刺激了鄧小平，引起小平的猜疑，這我不敢講。我當時也有些感覺，覺得因爲他的身份，有些事應該回避，何必對這個問題議論太多呢？他應該慎重些才好。他的這些話即使鄧有些不高興，那也不是主要的，影響不大。對他們兩個關係影響大的，還是前面講到的兩件事：一是反自由化，一是陸鏗的談話。

這裏順便再講一件事。1983 年 3、4 月份，在一次政治局常委會上，陳雲對耀邦的一次批評引起的一點風波。雖然這件事和耀邦過 87 年辭職沒有關係，時間隔得很久了。但社會上也有很多傳說，甚至說這件事和我有點關係。

那次政治局常委會，主要是向常委作一次經濟工作的彙報。其目的是鄧小平那一段覺得這兩年年年指標訂得比較低，結果超額完成很多，他認爲這樣不好。但是我和計委的同志覺得指標高了沒有好處，還是留有餘地好，所以彙報一下把道理講清楚。那次是由姚依林和宋平代表計委彙報的，彙報以後我講了一些話，除了同意他們的意見外，主要講了這幾年我們的財政收入在國民收入中所占的比重减少很多，這些是不得已的，也是正常的，因爲帶有還帳的性質。但長此下去不行，中央財政過不去。

我講完還沒有來得及討論，陳雲突然拿出一個事先準備好的講稿，針對耀邦那一時期對經濟工作的講話，提出了十條或者七條批評意見，話講得很尖銳。比如，耀邦講財政部說年年有赤字是嚇唬人的。陳雲講赤字不是假的，是真的！對耀邦講第一個五年計劃主要搞了大企業；對中、小企業注意不够的話，也提出了批評，總之有七八條意見。因爲耀邦事先毫無精神準備，所以陳雲這一番話講下來，他一句也沒有辯駁。只是說他有許多錯誤，要好好考慮。看來陳雲是長時期對耀邦在經濟工作的講話不滿意，憋了一肚子氣，大概是一吐爲快吧。小平不願意在這樣的場合批評耀邦；也不願在這個問題上爭論，而且思想上毫無準備，所以我看他當時的表情不太高興。他只說這些問題以後再說吧，今天主要是聽彙報。這樣，這個問題就沒有再繼續下去，其他人因陳雲同志一講也不好發表意見。但在這個時候，胡喬木站起來說了幾句話，他說陳雲同志所批評的耀邦講的那些話，在各地流傳很廣，對經濟工作有很大的干擾，建議召開一次省、市書記會議，來打個招呼。當時，小平同志只是說，那好，你們再商量一下吧。

過了一兩天，胡啓立忽然跑到我家裏，告訴我發生了這樣一件事：鄧力群沒有和任何人打招呼，就把常委會上陳雲批評耀邦的那篇講話在新華社的一個全國性會議上傳達了。胡啓立覺得這樣做很不好，我也覺得不好，這會引起全國思想混亂。這事耀邦不好講話，于是我就出面干預，給鄧力群打了電話，批評他這樣做不對，並要新華社把鄧力群的講話收回，不得向外擴散、傳達。後來我去了天津。從天津回來後，耀邦到我家裏來，說小平同志考慮後說，那個會議不開了。我估計小平認爲如果開會一傳達，那影響就大了，所以决定不開了。

同時，耀邦還說，現在外面有些傳說，說中央要出事了。我當時覺得耀邦是不是太緊張了？我對他說，你不要聽外面那些話。據我的看法，陳雲同志主要是對你幾年講話憋了一肚子氣，趁此機會發泄一下，講完也就完了。另外，你不要有別的想法，現在我們是在一條船上，要同舟共濟。我不相信胡喬木、鄧力群他們有什麽野心（我當時這樣看）。我說他們是文人嘛。至于陳雲更不會有什麽野心。我們現在要同舟共濟，不要有別的想法。耀邦同意我的講話。不久我見到胡啓立，他告訴我，耀邦那天同我談話後非常高興，說紫陽那個話講得好，現在我們就是要同舟共濟。這件事情况就是這樣。當時社會上可能傳開了，說政治局常委會上，大家批評了耀邦。其實沒有，就是陳雲講了篇話，因爲涉及耀邦，大家都不好發言。本來，我同耀邦在經濟工作上有不同看法，對耀邦到處亂說話也有意見，但我認爲這些問題在這樣的場合講不合適，所以沒有說話。

過了幾天，鄧小平找我和姚依林談話。鄧說，原來就耀邦問題要開個會，後來他考慮影響太大就不開了。還說耀邦這個人有很多缺點，但還是要扶持。我當即就表示，我完全同意，我說我多次說過，中央領導人中 60–70 歲這個年齡杠杠中，只有耀邦沒有別人。小平接著批評了姚依林，因爲在這之前，姚依林和宋平曾給常委和鄧小平寫過一封信，說耀邦到處亂講話，同十二大精神不符，使計委工作很難辦。鄧小平對姚依林說，你這封信有情緒。姚依林當場就承認錯誤說，是，我是有情緒。

二、防止反自由化擴大化

現在談一下 1987 年由于耀邦下臺而引起來的反自由化問題和 1987 年秋季籌備召開十三次黨代表大會的問題。

1987 年 1 月 4 日，鄧小平在家裏召開會議，决定接受耀邦辭職。1 月 10 日至 15 日，由中顧委出面，薄一波主持召開批評胡耀邦的生活會。1 月 16 日召開政治局擴大會議，宣佈同意接受耀邦辭職。這樣就在全國範圍開始了反自由化鬥爭。

1987 年是在反自由化的聲浪中開始的。1987 年以强調堅持四項基本原則、反對資産階級自由化、反對右傾開始；而以强調改革開放、反對僵化、反對左的十三大結束，整個一年是這樣過的。這一年的政治空氣從年初到年尾幾乎可以說是一百八十度的大轉彎。當然這中間經歷了極其曲折複雜的歷程。

回顧 1987 年的經歷，我在這一年的活動，大體分爲兩個階段。從 1 月到 4 月是一段。當時我剛接替耀邦當代總書記，就接受了一個任務，開展全國範圍的反自由化鬥爭，我首先面對的是這個問題。所以那時我的主要精力，主要心思，幾乎是用在如何防止這場反自由化的鬥爭擴大化；控制、限制左的勢力借反自由化來反對改革開放，以左反所謂的右，也就是反對三中全會以來的路綫。從 5 月直到十三大召開是第二階段。這個階段主要是强調改革開放，强調防左，反對思想僵化，爲十三大的召開作準備。

這裏講以下幾個問題：

第一點，鑒于 1983 年清除精神污染的教訓，防止鄧力群、胡喬木這些人乘機再搞擴大化。所以一開始我就對這場鬥爭的性質、範圍、重點、政策和方法，作了嚴格的規定。在我主持制定的《中共中央關于當前反對資産階級自由化若干問題的通知》的文件中，明確提出這場鬥爭著重解决根本的政治原則和政治方向問題。這場鬥爭嚴格地只限制在黨內進行；而且只限制在政治思想領域進行。不聯繫農村政策，不聯繫科技政策，不聯繫文學藝術風格等問題。這場鬥爭在農村不搞，企業和機關只進行正面教育。即使在政治思想領域內，實際上也只是進行政治方向和政治原則的教育。反自由化必須以三中全會的路綫爲準繩，不得采用過去搞運動那套左的做法。

因爲 1987 年的春節是 1 月 29 日，而以中共中央名義下發的通知有待于 1 月 28 日下午政治局會議通過，這樣春節前不可能傳達下去。而春節期間，人們習慣互相串門，傳播消息。爲了讓這些反自由化的規定爲大家所知道，因而特別提前在 1 月 28 日上午召開在京的中央黨政軍群各部門負責人會議。我對這次反自由化的範圍、政策、重點、方法講了一篇話，讓人們知道中央對反自由化的部署，在春節串門拜年時傳遞信息。我在這篇講話中，特別講了這段話：”三中全會以來規定，今後不搞運動。但過去人們搞運動搞慣了，一說要反什麽，還是搞運動那一套。現在我們反自由化，爲了避免用過去那套搞運動的辦法，很重要的一條，就是在一開始，就要把可能發生的一些偏差，主要是左的偏差先提出，加以防止。不能再像過去那樣，什麽政策、界綫一槪都不講，只講大膽放手，堅决，一個勁地反。結果呢，一開始就出偏差，搞擴大化，結果又不得不糾偏。這次我們要和過去搞運動的辦法區別開來，一開始就要把性質、範圍、重點、政策、方法講清楚，什麽能搞，什麽不允許搞。一開始就把要防止的事情講清楚。這才是不搞運動的搞法（因爲當時不搞是不行的，大勢所趨）。

我的這篇講話和中央關于反自由化的通知，一直被鄧力群、胡喬木、王忍之等企圖在反自由化中大幹一場的人視之爲束縛。他們認爲這是束縛手脚的框框，是保護搞自由化的人。雖然遭到他們的反對，但是因爲一開始，文件就把範圍、重點、政策作出了規定，所以在那場反自由化中沒有傷害更多的人，沒有使全國的局勢發生大的震動，沒有搞亂經濟，沒有使改革開放遭到大的挫折，確實起了很好的作用。

第二點，在這段期間，無論接見外賓或在公開場合講話中，我都針對國內外反自由化是否會改變三中全會的路綫，改革開放是否會收的疑慮（當時國內國外疑慮很多，大家一聽反自由化就認爲改革開放要收了），反覆地講：不會改變三中全會的路綫，而是更全面、更準確地執行三中全會的路綫；强調改革開放的政策不是收，要實行得更好、更有保證。我重申現行城鄕政策不變、全面改革不變、對外開放不變、對內搞活經濟不變、尊重知識、尊重人才的政策不變，一國兩制政策不變。而且以上這些方面不僅不變，還要努力做得更好。當時有人擔心反自由化會波及香港，我在接見香港人士時還直截了當地說，在大陸搞社會主義，不能不堅持四項基本原則，反對自由化。而一國兩制，就是允許在港澳繼續實行資本主義制度，允許自由化。怎麽能在港澳反自由化呢？

爲了說明堅持四項基本原則，不會改變改革開放的政策，當時提出的主要論點是，三中全會以來的路綫，有兩個基本點，有兩個方面：一是堅持四項基本原則，一是改革開放。兩個缺一不可，缺了哪個都不是有中國特色的社會主義。前一個時期，因爲我們忽略了四項基本原則這個基本點，因此要强調一下。如果因此而丟掉了改革開放這個基本點，那就走上了另外一個錯誤的道路。強調兩個基本點，一是爲了解除人們的顧慮，另方面是防止有人利用反自由化和四項原則，乘機否定改革開放。人們之所以一提反自由化，就産生這樣那樣的誤解、疑慮，主要是對三中全會路綫的含義沒有真正搞清楚。一些人認爲，三中全會的路綫就是改革開放，一講四項原則就以爲改變了。現在提出三中全會的路綫堅持四項原則和改革開放兩個基本點，本來就是這樣的。上述這一講話對于安定民心、解除顧慮起了作用，大大縮小了企圖以左反所謂右、以反自由化否定改革開放的活動市場。

第三點，鄧力群、胡喬木、王忍之所代表的一批思想僵化、教條主義者的勢力，對我主持下的反自由化部署十分不滿，多方製造輿論施加壓力，力圖突破、改變中央對反自由化的基本部署。本來，在王忍之接替朱厚澤[194]任宣傳部長時，我就找王忍之談話，告訴他要記住有兩個基本點，不要一講反自由化就忘另一個基本點。還告訴他，在今後工作中要獨立思考(意思是不要老聽鄧力群的)，要領會中央的方針。可是不久，王忍之在一次省、市宣傳部長會議上竟然說：這次反自由化鬥爭，是粉碎“四人幫”後第二次撥亂反正[195]。他的意思很明顯，第一次撥亂反正是撥“四人幫”極左之亂；而這次撥亂反正，就是要撥三中全會、改革開放之亂。聽到反映後，我當即批評了王忍之，還問他是不是鄧力群叫你講的。他不肯透露，只承認是自己考慮不周。因爲過去王給我的印象還不壞，他在計委搞經濟研究工作時，人還本份；在經濟研究工作中也還樸實。對他能够和鄧力群保持一定距離寄以希望。因此，對他只批評了幾句，未深追究，也未向外透露。沒有給別人說他講了什麽話，我怎麽批評了他，留有餘地就是了。

大約在 1987 年夏天，王瑞林（小平秘書，鄧辦主任）轉給我一封北京市王大明[196]的信（王以前在中宣部作過副部長），反映中宣部的一些局長得知鄧講今後反左是主要的，情緒很不正常，說了不少出格的話。說什麽“要堅持頂住呀！”，“現在勝負未分呀！ ”。我在 7 月 11 日，即胡啓立負責接管宣傳戰綫工作時（鄧力群不管宣傳戰綫了，由胡啓立接管），找宣傳部的同志來一起作些交待，也是工作交接。這時我找王忍之（宣傳部長）、王維澄[197]（常務副部長），根據這封信嚴厲地批評了他們。我說，中宣部的精神狀態不好，聽到鄧小平講反左是主要的，就覺得大勢不好，如喪考妣，你們這種狀態如何能正確宣傳貫徹三中全會的路綫呢？要他們切實負責轉變中宣部這種立場。但他倆當場毫無悔改表示，只推說他們完全不知道此事。

關于鄧力群、胡喬木等左派控制下的《紅旗》雜誌、《文藝理論與批評》雜誌，還有《光明日報》三個單位，1987 年 3 月在河北涿縣召開的理論討論會上，熊復[198]等人擺出要對中央十一届三中全會以來的路綫進行第二次撥亂反正的架勢，說三中全會以來的八年是噩夢一場。整個八年，馬克思主義者受壓，反自由化和自由化一直在激烈鬥爭。熊復這個人大家都知道，他是搞“兩個凡是”[199] 的重要人物。他不僅把他們這樣一些人打扮成反自由化的英雄，完全否定三中全會以來八年的解放思想、真理標準討論、擁護改革開放的新思想與阻礙改革開放的保守思想、左的觀念鬥爭的歷程。熊復是“兩個凡是”的筆杆子，三中全會時西南組就批了他。當時我在四川工作，熊在西南組，我是西南組的召集人。當時鄧力群並不是搞“兩個凡是”的，他是反對“兩個凡是”的。後來由于思想上臭味相投，儘管熊復是這麽個人，但由于他堅持左的那一套，鄧力群非常看中他，繼續重用。

當時鄧力群、胡喬木、王忍之以及受他們影響的一些人，到處散布說：“中央關于反自由化的四號文件是個框框，束縛了反自由化的手脚，扼殺了積極分子的鬥志，增加了反自由化人的後顧之憂。”還說由于有了四號文件這個框框，使搞自由化的人拒不檢討，有恃無恐。還有的人甚至說，四號文件對反自由化鬥爭是潑了冷水。過去反精神污染搞了 27 天，這次恐怕連 27 天也搞不了。他們之所以散布這些論調，目的是向我施加壓力，讓我修改部署，好讓他們放手去幹。他們還散布一種論調，說“現在是只讓批說自由化的，不讓批幹自由化的”。他們把思想理論上的自由化叫說自由化的；把經濟領域搞改革開放的叫幹自由化的。還說，思想理論領域的自由化是上層建築，經濟領域的自由化是基礎，根源是經濟領域的自由化。不聯繫經濟領域自由化不解决問題。他們極力突破四號文件的範圍，要把反自由化擴大到經濟、農村以及科技等各個領域，要通過全面開展反自由化，在各個領域對改革開放進行批判和清算。

1987 年元旦和春節期間，我在同外賓談話和團拜會上，提出了三中全會路綫的兩個基本點之後，不久就有人提出兩個基本點不能並列，四項基本原則是綱，改革開放是目。中宣部有個理論局長盧之超[200]，此人是文革中的造反派，由于受到鄧力群的賞識，幾次要提他當宣傳部副部長，我一直沒同意，他沒如願。後來我堅持主張讓他離開中宣部，宋平找鄧力群商量，很快把他安排到政協當副秘書長，以後參加了編寫《李先念文集》的工作，都是鄧力群搞的。就是這麽個人，他通過中央黨校教育長江流[201]，部署要召開一次理論硏討會。討論四項基本原則與改革開放的綱目問題。討論哪個是綱，哪個是目，要造輿論。說我講的兩個基本點是平列了、降低了綱，强調了目。我聽說後，要中央黨校校長高揚[202]去查這件事。召開理論硏討會時，江流藉故沒有參加，後來不了了之。他們散布四項基本原則是綱，改革開放是目，是想以四項基本原則貶低改革開放，借反自由化否定改革開放。

面對上述來自左的干擾和阻力，我于 1987 年 3 月 13 日全國宣傳部長會議上講了一番話，提出要進一步把大家思想統一到中央四號文件上來。要全面、認真、準確地落實四號文件的規定，要繼續按四號文件精神辦。批評了說四號文件是束縛手脚的框框以及想把反自由化擴大到經濟領域的想法和作法。由于時機尙不成熟，我對那些錯誤思想的批評還比較含蓄，留了很大的餘地。我當時就想到要扭轉這種局勢，必須尋找一個時機，進行一次有力的批判。

以上幾點，就是說明 1987 年中央領導班子改組、耀邦辭職以後，面臨著一個聲勢浩大的反自由化運動。在這種情况下，不反是不可能的。當時有一種很大的力量，要乘反自由化來大肆批判三中全會的路綫，要否定改革開放政策。而我如何頂住這股勢力，如何把反自由化控制起來。不使擴大化，不涉及經濟領域；儘量縮小範圍，儘量减少一些思想混亂，這是一個方面。再一個方面就是對人的處理的問題。要不要處理人、傷害人。如何少處理人，不過多傷害人，這也是我當時面對最頭痛的問題。

反自由化以來，一些老人們勁頭很大，極左勢力也很大，想要整很多人。鄧小平一向主張對黨內一些搞自由化的人作出嚴肅處理。王震等其他幾位老人也是如此。鄧力群、胡喬木等人更是想乘機把這些人置于死地而後快。在這種情况下，如何在這次反自由化中儘量少傷害一些人，保護一些人，即使沒法避免也力求傷害得輕一些，這是一件比較麻煩的事情。一開始，在制定中央四號文件時，爲了少傷害一些人，對如何處理在反自由化中犯錯誤的人作出了嚴格的規定。文件提出：需要在報刊上點名批判和組織處理的，只是個別公開鼓吹資産階級自由化、屢教不改而影響很大的黨員，並且應經中央批准。還指出，對有些持系統錯誤觀點的人，可以在黨的生活會上進行同志式的批評，允許保留意見，采取和緩的方式。

我在宣傳部長會議上和其他場合還講了在思想文化領域要團結絕大多數人的問題，指出包括有這樣或那樣片面錯誤觀點的人都要團結。我還指出，在從事思想理論文化領域工作的黨員中，既鮮明堅持四項基本原則，又熱心改革開放的人固然不少，但也有些人擁護四項基本原則，而有些保守僵化；也有些人熱心改革開放，而講了些過頭的話，出格的話。既不要把前者看成是教條主義，也不要把後者看成是自由化分子，都是要教育團結的人。我當時有意識地强調反自由化時把有點自由化錯誤的人和有點僵化保守的人，都說成屬于認識上的片面性，就是爲了儘量避免或少傷害人。

鄧小平提出要開個名單，對自由化的人一個個作出處理。除了王若望、方勵之，鄧早已决定開除黨籍。第一次提交政治局討論的名單，是由鄧力群、胡喬木提出的，其中就有于光遠。當時我按四號文件的精神，建議對于光遠采取由中顧委開生活會批評的方式解决，不作組織處理。1987 年 3 月 2 日，鄧間我對張光年[203]如何處理，我說對張光年也按于光遠的方式解决爲好。當時名單除了于光遠還有幾個人，也沒有通過。但中紀委的人對處理自由化的事很積極，鄧力群便與他們結合在一起。鄧力群的班子，主要是書記處硏究室，他們搜集材料，把誰在什麽時候講了什麽話摘錄出來，作爲錯誤言論。他們開出名單，報中紀委提出處理意見上報書記處。他們當時準備一批批搞下去，一批批地開名單，一批批地上報。不難想像，這樣下去不知要處理多少人。

沒辦法，我只能采取拖的辦法來對付。這些名單要經書記處討論，我每隔一段時間才開一次會，每次會只討論幾個人的問題，在討論中勢必還有不同意見，討論不完留待下次討論。因而那時並沒討論幾個人的問題，拖延下去也就不了了之。在這次反自由化中經書記處討論决定開除黨籍的有劉賓雁[204]和張顯揚[205]。吳祖光山[206]原定開除黨籍，後定爲勸退。王若水[207]由勸退改爲除名。蘇紹智[208]原來名單上要開除黨籍，我提議改爲撤消馬列主義研究所所長職務，保留黨籍。孫長江[209]原定開除黨籍，後因聶帥講了話，沒有處理。聶帥做了一件很好的事情。孫長江的材料書記處討論了，還是要開除黨籍，聶帥知道了就給陳雲寫了條子，說孫過去在科技日報工作表現不錯，建議不要作這樣處理。陳雲當時是中紀委書記，他同意聶帥的意見。我借此機會在文件上寫了一段話，大意是：其他有些人的處理，也應當按聶帥、陳雲批示的精神來考慮。意思是可像孫長江這樣處理。從這以後，處理人的事實際上是不了了之。

關于在報上點名和不點名批判問題。雖然四號文件對此已作了較爲嚴格的控制，有了明確的態度，指出不允許發表任何人身攻擊和侮辱性的文章；避免過于集中和內容空洞重複；切忌運用“文革”和過去運動中不恰當的用語；被批評者如作確實說理的答辯應予以發表。一切與反自由化沒有關係的報刊，不要發表這方面的文章。但是自從反自由化一開始，鄧力群就組織了一套班子，用文革中搞大批判的辦法，收集他們認爲犯有自由化錯誤的人的文章、講話，摘錄所謂錯誤觀點，整理編印成册，攻擊一點，不及其餘。印成的材料發給有關單位的寫作班子，按摘錄的材料寫批判文章，連篇累牘地在報上發表。完全是文革大批判那一套，斷章取義，無限上綱，獨斷專橫。這種文章不僅不起教育作用，反而引起人們反感。我在書記處會上批評了鄧力群並讓他們停止這種做法。接著在省、市宣傳部長會上借肯定陳俊生、鮑彤的文章[210]，是說理的，反映好，指出現在報刊發表的反自由化文章，不是擺事實說道理，簡單生硬，只靠扣帽子壓人。今後發表批判文章，應注意效果，是否有說服力，人們能否看得下去。由于鄧力群的那個寫作班子搞的那些東西不受歡迎，他們又長期習慣于文革大批判那一套，寫不出讓讀者喜歡看的文章，一些報刊也不願發表他們寫的文章。這樣一來，批判自由化的文章就越來越少了。

耀邦辭職後，反自由化還有一個問題，就是所謂上掛下聯的問題。本來中央的老人中，也包括其他一些人，對耀邦用人早有些非議。除了說他用人重才不重德，喜歡能說會道的人以外，還說他提拔重用青年團系統的人。在批評胡的生活會上，有些老人提出所謂“團派”問題，說耀邦重用“團派”的人。我當時認爲這個問題如提出就大了，牽連太大，極易引起幹部中的波動。我建議他們無論如何不要提這個“團派”問題，不要提耀邦搞宗派的問題。我當時就說，青年團本來就是要向党輸送幹部、培養幹部的。但這個問題並沒有解决。就連鄧小平 1987 年 3 月也說，看來耀邦在幹部問題上確實有個圈子。因此在反自由化中，如何在組織上少作變動，對穩定局勢是很重要的。在四號文件及我多次講話中，一再講到這次反自由化，决不搞上掛下聯，决不能像文革那樣以人劃綫。以後我向鄧小平提出，這次反自由化，幹部變動應儘量少，能不動的就不動，即使需要動而能不馬上動的，也儘量放到以後逐漸變動，以减少震動。鄧同意了我的意見。

王蒙[211]是胡耀邦提議任文化部長的。鄧力群的人早就把他看成是自由化的代表人物，自然要把他搞下去。所以耀邦一辭職，反自由化一開始，這個問題很快就提出來了。我堅决不同意。我對鄧力群、王忍之說，王蒙不能動。還有《人民日報》社長錢李仁[212]，也是青年團出身。他在《人民日報》比較開明，鄧力群也要乘機把他換掉，我也沒有同意。薄一波還向我說過，山東省委書記梁步庭[213]，是耀邦的人，同耀邦關係密切。說山東是個大省，要換。我也借些理由沒同意動。自然，一個人不動也是不行的。像中宣部長朱厚澤，牽連較大，不得不動。還有組織部的尉健行[214]、公安部的阮崇武[215]。組織部也好，公安部也好，這些都是老人極爲重視，必須由他們熟悉的人掌握才放心的敏感部門。耀邦在任時，他們在公安部、組織部，並不是幾位老人完全信任的。耀邦一辭職，對這兩個人的議論就多起來。所以在這種情况下，不能不作調整。當時我盡可能地給他們做了適當的工作安排。還有江西一位女的書記，她主要是工作不勝任，與反自由化無關。還有內蒙古書記張曙光[216]，因他自己說話不當，耀邦辭職後，他的態度有些反常，引起許多議論，也不能不變動。對這些人處理得都很慎重，而且對他們的工作做了新的安排。

總之，這次反自由化避免了對幹部過分傷害和組織上過大的調整，沒有重複以往以人劃綫、上掛下聯的做法。

由于采取了以上各種舉措一一雖然反自由化不能不搞一一但總的來說扼制住了鄧力群、胡喬木和一些老人力圖將反自由化擴大化的企圖。但是，借著反自由化而否定改革開放的聲音仍在繼續。反自由化仍然是當時全國整個傳媒和輿論的最强音；改革開放的聲音非常非常微弱。站在改革開放第一綫的廣大幹部，仍然處在困難的地位。而十三大幾個月後就要召開。在這樣的政治氣候下，十三大很難開成一個改革開放的大會。所以我當時覺得到了下决心改變這種狀况的時候了。

1987 年 4 月 28 日，我與鄧小平作了一次長談。向他彙報了幾個月反自由化鬥爭之後，大氣候已經起了變化，自由化言論占領輿論陣地的情况也基本改變過來了。而在一些人中間，以左反對改革開放、借反自由化來否定改革開放的論調仍然甚囂塵上。這種氣氛與把十三大開成改革開放大會的要求極不協調，必須從現在起著重宣傳改革開放這一面，爲十三大的勝利召開作好輿論準備。我的意見得到鄧的贊同。他要我好好準備，最近就這個問題講一次話。

我于 1987 年 5 月 13 日在宣傳、理論、新聞、黨校幹部會議上講了一次話。由于鄧在這一時期先後對外賓講了貧窮不是社會主義；中國搞社會主義左的錯誤是主要的；只有生産力發展了才能說是真的搞了社會主義等等這樣的話，所以，我這次講話就顯得更加有力了。在討論我的講話稿的書記處、政治局會議上，我除了對反自由化當中出現的以左反右企圖衝破中央四號文件規定的種種干擾進行了嚴肅的批評外，還反覆闡述了以下幾個觀點：

第一，經過幾個月的努力，大的氣候已經發生了變化，自由化泛濫的情况已經制止。今後應强調改革開放這一面，十三大必須開成改革開放的會議。從現在起就要爲開好十三大做好輿論準備。

第二，這次開展反自由化的鬥爭，目的是要解决自由化泛濫的問題。泛濫問題本來是可以避免的，這是個插曲，是由領導上的失誤造成的，這不難解决。但泛濫問題解决以後，進一步解决是個長期任務。只能一靠教育，二靠工作，主要靠改革開放。只有經過改革開放，生産力發展了，人民生活水平提高了，人們看到了社會主義優越性，受自由化影響才能縮小。從這個意義上說，只有改革開放才能真正達到四個堅持的目的。不搞改革開放，最終也會導致否定四項基本原則。所以不能企圖依靠搞幾次運動根本解决自由化問題。不能因爲發生泛濫問題，就從根本上改變我們主要的是要搞改革開放發展生産力的方向。爲了解决自由化泛濫問題，我們一個時期主要排除右的干擾是對的，但從長期從根本方面講，改革開放的障礙主要來自左的方面。

第三，四項基本原則是我們立國之本，改革開放是建設有中國特色社會主義的總方針、總政策。說四項基本原則是綱，改革開放是個目，其目的是借反自由化否定改革開放，也就是抓住四項基本原則這個我們從來堅持的立國之本，來貶低三中全會以來的路綫的新內容。如果改革開放只是目，只是具體政策，哪里還有中國特色的社會主義？所以，既不能以自由化的觀點來對待改革開放，也不能以僵化的觀點來對待堅持四項基本原則。必須以改革開放的觀點去理解四項基本原則，否則只能導致否定改革開放，陷于左的教條主義泥坑。那樣，所堅持的也只能是帶有空想成分的或蘇聯式的社會主義，而不可能是有中國特色的社會主義。

第四，提出重視生産力標準的問題。是否有利于發展生産力，是判斷社會進步還是倒退的主要標誌。尤其是我國還處在社會主義的初級階段，更應當集中力量發展社會生産力。離開生産力的發展，孤立地談論生産關係，是一些左的觀點能够長期存在的主要原因。對什麽是社會主義，多年來附加了許多屬性。如蘇聯所實行的經濟模式，實質上是一種戰時經濟，我們就把它作爲社會主義固有屬性的計劃經濟來堅持。在理論研究中，有些把實踐證明是有利于解放生産力，促進社會主義現代化建設的，却把它說成是資本主義的東西。而把一些束縛生産力發展的却說成是社會主義性質的東西。思想理論界這種脫離實際、脫離生活的觀點，陳舊的、停滯的、僵化的觀點，至今相當嚴重，必須進一步解放思想，提倡大膽探索。

我的這篇講話，受到絕大多數幹部的擁護，整個空氣在這篇講話以後發生了有利于改革開放的變化。這也爲順利地起草十三大報告創造了一個好的環境。

三、說說胡喬木和鄧力群

下面再接著談談胡喬木、鄧力群的問題。

胡喬木、鄧力群在這次反自由化之前，處境並不很好。早在 1986 年之前，鄧小平已經疏遠了胡喬木，很長時間不和他見面，胡幾次約見都沒有獲准。胡爲此很感苦惱，曾找楊尙昆爲他在鄧那裏疏通一下。鄧對鄧力群比較好一些，但也覺察到他喜歡搞左的那一套。鄧曾說過，鄧力群在北戴河討論精神文明决議的時候提出的修改稿，雖然大量引用了小平自己說過的話，但鄧力群是要將方向引導到左的方面去。直到 1987 年 3 月和我談話時，鄧還重提了這件事。並說鄧力群這個人固執，是湖南驟子。

當時由于改革開放的大氣候，在胡耀邦倡導下，主持宣傳部工作的朱厚澤一再主張，在知識分子中間創造一種寬鬆、寬容的環境，因而知識界都敢于表達自己的意見，對左的那一套不予理睬。因而在一個時期胡喬木、鄧力群代表的那一股保守、僵化、教條的勢力，處在一種孤立的地位，市場很小。但是耀邦一辭職，開展反自由化以後，他們就成了反自由化的英雄，以勝利者自居，要乘機發泄積壓在他們心裏的滿腔怒火。

在耀邦主持中央工作期間，我主要忙于經濟和外交方面的事，對理論和意識形態方面的事很少參與，老實說我也沒有這方面的興趣。而且當時我對耀邦不大聽鄧小平的招呼也不以爲然，認爲對大局不利，對耀邦本人也不好。所以在耀邦和胡喬木、鄧力群爭論中，我處在比較超脫一些的地位。胡喬木、鄧力群也沒有把我當作對手看待。儘管那個時期他們反對精神污染，並力圖擴大到經濟領域，我一直是反對的。在經濟領域我一直主張解放思想，大膽探索，去掉框框。但在文化等方面，我過問較少，與胡喬木、鄧力群沒有正面衝突。

但耀邦辭職，我主持中央工作以後，局面很快就發生了變化。因爲我要將反自由化降溫，進行得和緩一些，少傷些人，要極力保護改革開放。而胡喬木、鄧力群想要乘機大幹一場。這樣我和他們的正面衝突就難以避免，很快他們就把我作爲主要對手。在 3 月間，我曾向小平提議，調天津李瑞環[217]到中宣部協助鄧力群主持意識形態的工作，得到鄧的同意。當時我覺得主管意識形態，加一個人，就會聽到不同的意見。兩個人管可以有不同的聲音，下面情况可以反映上來。不會像完全由一個人管那樣，下面意見反映不上來，我們的意見也貫徹不下去。但是陳雲不同意，這件事沒有搞成。

以後我覺得這個問題非解决不可，因爲改革開放迫切需要新的理論觀點來指導，來闡述；理論研究應該緊密配合改革開放的實踐。但鄧力群主持這方面的工作肯定不會這樣做，甚至會成爲一種阻力。我當時說，如果繼續由鄧力群主管理論，不僅不能發展理論，只能成爲理論發展的束縛。所以我正式建議，十三大鄧力群可進政治局，給他一個說話、發表見解的地方。但不進書記處，不再負責思想戰綫方面的工作。這件事正醞釀的時候，李銳[218]同志給我寫了一封信[219]，反映了鄧力群延安時期生活作風和道德方面的問題，認爲象他這樣品質不好而又保守僵化的人，不應當負責宣傳工作和意識形態方面的領導工作。我把這封信轉給了鄧小平，鄧很快作出了鄧力群不再主持宣傳戰綫工作的批示，並送給了陳雲、李先念傳閱。陳雲和李先念的批語都說鄧力群如何如何好，但是也不好正面反對鄧小平不要鄧力群繼續主管宣傳工作的批示，所以也就定下來了。

1987 年 7 月 7 日，鄧小平在家裏召開五人小組會議（十三大以前，代行政治局常委職權的五人小組），正式宣佈了這一决定。我當時建議由胡啓立接管這方面工作，大家也同意了。交接工作立即開始，由薄一波找鄧力群談話。同時這個會上還確定，由鄧力群兼主任的書記處研究室解散。因爲這個硏究室在鄧力群主持下，長期以來製造懷疑改革開放的輿論並散布這種情緒。鄧在那次會上也說了，十三大還要鄧力群擔任政治局委員，在籌備十三大人事時也一直是按小平的意見辦的。但由于當時改革開放的空氣濃厚，而鄧力群“左”的名聲在外；多年來與改革開放唱反調，不得人心。因而在十三大中央正式委員的預選中，鄧力群就落選了。這一情况鄧小平知道後，表示要尊重選舉結果，這樣鄧力群也就進不了政治局。我向十三大主席團建議，把鄧力群改作顧問委員會候選人，以使他能當常委。結果他當選了中顧委委員。但選舉常委時又落選了，這次十三大選舉辦法稍稍地作了一些改革，給代表們一點民主權利，代表們就運用他們的權利，作出了這種抉擇。

免去鄧力群主管宣傳工作，解散書記處硏究室，加上《紅旗》雜誌停刊，以及鄧力群在十三大落選，引起了一些老同志，包括陳雲、王震、李先念等對我的不滿。他們認爲，胡耀邦那個時候想幹而沒有幹成的事，我却幹了。胡耀邦時期沒有解决鄧力群的問題；沒有解决書記處硏究室的問題，這個硏究室不聽耀邦的。現在鄧力群下來了，研究室也解散了，耀邦沒幹成的事我幹了。于是就把反對的目標指向了我。當時我沒有感到這件事有這麽大的影響。以後到 1988 年物價出了些問題，出現搶購、擠兌、通貨膨脹等，在老人中就掀起一股對我的不滿，多方非難，甚至要換人。這與上面這些事情很有關係。

鄧力群和陳雲、李先念、王震的關係非同一般，很得他們的器重和賞識。鄧力群在 1980 年通過他掌握的書記處研究室，大力宣傳陳雲的經濟思想和主張。其實我也認爲陳雲同志過去在經濟工作上確實作出了很大的貢獻，在過去計劃經濟時期，由于他的掌握，經濟還是取得了很大成績。他很多主張還是正確的，如大躍進、大煉鋼鐵，他表示反對；第一個五年計劃取得很大成績；而且當時全國在社會主義改造，强調一大二公的時候，陳雲還是主張大計劃小自由，有許多很好的思想。但後來鄧小平提出改革開放政策，他是有許多保留的。鄧力群在這個時候宣傳陳雲思想，很明顯地是用宣揚陳雲的經濟思想來抵制鄧小平的改革開放思想。

前面我說過了，1987 年我曾建議調李瑞環協助鄧力群管意識形態工作。陳雲當時沒有表示，經過一天考慮，他通過秘書告訴我：宣傳工作還是由鄧力群一人管爲好，否定了我的意見。到 7 月 3 日，他同薄一波談話，發表了所謂“責任重大，學點哲學”的這篇講話。這話是講給我聽的，由薄一波記錄轉給我。形式上要我學辯證法，實際上是對我的批評，認爲我聽不得不同意見。事情主要是指我上臺不久，就使鄧力群這些人離開了宣傳戰綫。

另一個就是那個時期，我在各種場合講了不少批評左的論調的話，特別是我在 5 月 13 日的講話時，對胡喬木、鄧力群代表的左的言論進行了批評。這些記錄稿印出來送給陳雲，陳雲不同意我說的“五十年代搬用的蘇聯經濟模式，實際上是戰時經濟模式”。鄧力群在十三大落選後，陳雲又專門寫了批示：鄧力群的政治、生活待遇一律不變。

李先念在文革前主持過國務院五辦[220]，鄧力群就在五辦工作過，參與李先念的决策和文件的起草，實際上是李先念的重要幕僚。1987 年鄧力群又親自主持李先念文集編輯出版的寫作班子。在傳閱鄧小平不讓鄧力群主持宣傳工作的批示時，李先念寫了“鄧力群是個好同志，還要很好地發揮他的作用”的批語。

至于鄧力群和王震的關係就更深一些。早在建國初期，鄧力群就任王震主持的中央新疆分局宣傳部長。王震後來因爲牧業合作化的冒進受到中央的批評[221]。鄧力群當時站在王震一邊，竭力維護他，從此得到王震的信任。十一届三中全會後，鄧力群每有困難或不便講的話，常常讓王震出來。大約在 1987 年夏季，葉選寧[222]打電話給我，說王震想找我談一次話，于是我就去了王家。王震勸我說，你不要接任總書記，國務院的工作很多，離不開你，書記處的事不多，可讓姚依林去搞就行了。談話時葉選寧在場。我當時因爲也不想任總書記，所以就請王震去說服鄧小平。後來有人告訴我，王震實際上在積極活動，想要推鄧力群當總書記。所以許多人擔心，要我無論如何不要把位子讓給鄧力群，這就引起了我的警惕。以上情况說明，鄧力群的事發生後，老人們更加加深了對我的不滿是毫不奇怪的。

這前邊的一大段，主要講的是在十三大召開之前如何將大反自由化那樣一種氣氛，轉到爲改革開放製造輿論，創造一種有利于召開十三大的氣氛。

四、籌備黨的十三大

下面，講講十三大的具體準備工作。主要是兩個方面：一是起草政治報告，一是人事安排。政治報告的起草，耀邦在辭職以前就組織了一個班子。還未開始工作他就辭職了，工作也就停了下來。後來我就把他們召集起來，讓鮑彤也參加進去作爲牽頭人，在我主持下開始工作。起草班子還是原來那些人，就加了鮑彤。

我于 5 月 21 日就如何草擬政治報告的設想給鄧小平寫了封信，提出要以“社會主義初級階段”作爲整個報告的理論根據。系統闡述建設有中國特色的社會主義的理論、路綫、任務。著重闡述十一届三中全會以來路綫的兩個基本點：堅持四項基本原則和堅持改革開放搞活。提出在新的實踐中，必須進行創造性的理論探索。這個報告很快得到鄧的批示，說這個設計好。由于以後的政治氣氛越來越好，十三大政治報告的起草比較順利。

在起草政治報告的問題上，我想主要講一下“社會主義初級階段”和“一個中心兩個基本點”的提法。不少人的印象，“社會主義初級階段”的論斷是我在十三大的政治報告中提出的，其實不然。1981 年十一届六中全會關于若干歷史問題的决議中就有了這樣的話：“儘管我們的社會主義制度還處于初級階段”。胡耀邦在十二大報告中重申：“我國的社會主義社會目前還處在初級階段”。但這兩次的論述，對這一論斷的含義內容，以及這一重要論斷與我國各項政策的關係沒有論及。而當時的重點在于强調以下觀點：“毫無疑問，我國已建立了社會主義制度，進入了社會主義社會，任何否認這一基本事實的觀點，都是錯誤的。”所以這樣一段話是指明，即使是初級階段，建立了社會主義制度以後，我們就能够在建設物質文明的同時建設起高度的社會主義精神文明。就是爲了回答一部分人懷疑我國是不是社會主義，能不能搞社會主義的問題。

大家知道，1979 年中央召開的理論務虛會上，有人在回顧反思過去我們黨多年來左傾錯誤的時候，提出了一個重要問題：即中國過去是半封建、半殖民地社會。革命勝利後，是不是有條件搞社會主義；是不是應該搞新民主主義，以及我們國家現在能不能稱爲社會主義？這個觀點當時就受到中央的批評。這個論斷主要是對這種思想而講的。所以以上兩次提到的“社會主義初級階段”的文字，並沒有引起人們的重視。

後來到 1986 年 9 月，中央關于社會主義精神文明建設的决議中，提到了我國還處在社會主義初級階段，允許公有制占主體的前提下，發展多種經濟成分，允許一部分人先富起來。就是說，這一次把“社會主義初級階段”的論斷和改革開放，和我們實行的政策聯繫起來了。但是，這個文件主要是講精神文明建設，對其它問題也沒有展開論述。在我的回憶中，上述三次提到“社會主義初級階段”文字時，並沒有引起討論，公布之後也沒有引起注意，人們印象比較淡薄。

十三大政治報告對“社會主義初級階段”的論述，之所以引起國內外强烈的反響，給人們留下了深刻印象，是因爲報告中把中國處于“社會主義初級階段”這個論斷，作爲實行改革開放政策的理論基礎。我自從 1987 年初組織起草十三大政治報告以來，就設想這個報告不僅要進一步提出改革開放的重大政策和措施，而且要爲在我國之所以必須實行改革開放政策找出理論根據，並且加以闡述。自從十一届三中全會實行改革開放以來，大大地解放了社會生産力；大大地加速了各項建設事業；顯著提高了人民生活水平；極大增强了國家的實力，這是舉世公認的事實。但實行改革開放的基本理論根據是什麽，一直缺乏很有說服力的說明；一直是廣大幹部和各方面人們關心的。一方面他們對改革開放竭力擁護，積極實行；另一方面心裏並不踏實，擔心將來又發生方向路綫問題。所以對于改革開放的正確性，雖然在實踐上已被證明，還必須在理論上作出有力的說明。

幾年來實行這一套改革開放措施，說到底，就是對五十年代以來開始實行並日益强化的大一統的計劃經濟、單一的公有制、單一的按勞分配方式的否定和修正。幾年來的改革實踐進一步證明了，這種否定和修正的正確和必要；證明了過去在中國按傳統社會主義原則，也就是蘇聯模式推行的那一套，是超越中國社會經濟發展水平和生産力性質的。這是一種左的失誤。只有從這種越位的地方退回去，重新實行與社會經濟和生産力發展水平相適應的政策、措施，才能挽救中國。這就是問題的實質。

但是，我們已經實行了三十多年的社會主義，對一直遵循傳統社會主義原則的中國人民，究竟應該給個什麽說法呢？一種說法是，中國社會主義搞早了，該退回去，重搞新民主主義；一種說法是，中國未經資本主義發展就搞社會主義，現在應當進行資本主義補課。這兩種說法雖然不能說沒有道理，但是必然會在理論上引起很大爭論，很可能在思想上造成新的混亂。特別是這樣的提法不可能得到通過，搞得不好會使改革開放事業遭到夭折，因此不能采取。

我在 1987 年春季考慮十三大報告時，很長一個時期就考慮這個問題如何回答。在思考過程中我越來越覺得“社會主義初級階段”這個提法最好。它既承認、肯定了我們已搞了幾十年的社會主義的歷史，同時由于它是個初級階段，完全可以不受所謂傳統社會主義原則的約束；可以大膽地調整超越歷史的生産關係，從越位的地方退回去，實行適合我國社會經濟水平和生産力發展需要的各種改革政策。尤其重要的是，它不是個新提法。如上所說，在十一届六中全會决議和十二大已經毫無爭論地、不知不覺地被接受下來了。現在只是把它作爲從理論上闡述改革開放政策的依據，不會引起很大爭論，容易得到通過。

我的這些想法第一次向外透露，大約是在 1987 年 5 月一次中央書記處會議上。我說：我們要重視“社會主義初級階段”這一論斷，各項改革開放政策都可以從這一論斷中得到解答。要以它作爲改革開放政策的理論指導。十三大的政治報告要展開論述（大意）。這段話很可能就是在討論我 5 月 13 日講話稿時講的。隨後我正式布置給十三大政治報告起草小組；指出十三大政治報告，要以“社會主義初級階段”爲理論依據。接著我就如何起草十三大政治報告，給中央政治局常委及五人小組寫了封信，就是前面我提到的給鄧的那封信，信中突出了我的這個意見。鄧小平、陳雲、李先念都有批示或電話，對我的信表示同意。

以經濟建設爲中心，堅持四項基本原則，堅持改革開放，這三個問題作爲建設有中國特色社會主義的基本路綫，或三中全會路綫的三個組成部分。並槪括爲口語化的“一個中心，兩個基本點”，是在起草十三大政治報告時提出並寫入報告的。攢弃以“階級鬥爭爲綱”，以經濟建設爲中心是 1978 年十一届三中全會就明確指出了。這以後在黨的文件和領導人的講話中，不斷地重申。堅持四項基本原則，堅持改革開放，也是 1978 年理論務虛會議和十一届三中全會以後一貫强調的。但過去沒有把這三條聯在一起，並作爲黨的路綫的主要組成部分。關于堅持四項基本原則，堅持改革開放這兩個基本點的問題，記得在 1986 年起草建設精神文明决議文件的時候，初稿上曾經把堅持四項基本原則和十一届三中全會路綫，作爲兩個方面寫的。當時給人這樣的印象三中全會路綫只是改革開放。我曾提出修改意見，指出十一届三中全會的路綫，應該包括四個堅持在內。

最後在十二届六中全會時，我在小組召集人會上，又講了同樣意思的話。我說：總得要注意兩個方面，一個是改革開放，一個是四項基本原則。不要注意了一方面，忽視了另一方面。這是我對於十一届三中全會路綫一一包括堅持四項基本原則，堅持改革開放這兩方面內容一一的一個初步的表述。當時還沒有用“基本點”這個詞。

我第一次正式提出三中全會的路綫有兩個基本點，兩者互相聯繫，缺一不可，是在 1987 年 1 月 30 日春節團拜會上的講話。這以前在 1987 年 1 月 19 日會見匈牙利党的領導人時也講了相同的話。我在團拜會講那些話的用意，是因爲開展反對資産階級自由化，有人擔心會不會改變三中全會的路綫。爲了解除這個顧慮，我講三中全會路綫本來就包括堅持四項基本原則，堅持改革開放這兩個方面。

沒有想到我在團拜會上關于兩個基本點的講話，很快就遭到一些人的反對，遭到一些思想僵化的人，某些比較保守的理論家的反對。他們說，不能把四項基本原則和改革開放作爲兩個基本點並提。四項基本原則是綱，改革開放是目，是一個政策、一個方法。前面已經說過，中宣部一個幹部叫盧之超，大槪是理論局長吧，竟然布置中央黨校的教育長召開會議，硏討兩個基本點的觀點，意思就是要批。

這股風刮得不小。所以我不得不在 5 月 13 日召開的宣傳、理論、新聞、黨校會議上；此前還在中央書記處、五人小組討論我這個講話稿的會議上，對這種觀點進行了批評。我說，我們現在講的不是一般的社會主義路綫，而是建設有中國特色的社會主義路綫。四個堅持是基本原則，是治國之本；改革開放是總方針、總政策，都是制定政策的基礎。如果說一個是綱，一個是目，實際上就是借反自由化來貶低改革開放的重要地位。如果沒有三中全會以來的路綫；如果三中全會以來的路綫只有四個堅持一個基本點，那麽還有什麽建設有中國特色的社會主義呢？因爲四個堅持從來就是我們的基本原則，三中全會以來的路綫繼承了這個原則，同時增加了改革開放的新內容。我的這次講話重點是批判企圖以四項原則是綱，改革開放是目，來壓制、貶低改革開放。

經過我 5 月 13 日講話，攻擊兩個基本點的論調有所收斂。經過上述這些曲折發展的過程，在十三大政治報告中才能把一個中心兩個基本點列在一起，作爲基本路綫的三個組成部分。至于槪括爲口語化的公式：“一個中心，兩個基本點”，這是鮑彤和寫作班子起草文件時寫上去的。這種口語化的槪括，鄧小平看了非常贊賞，多次說“一個中心，兩個基本點”講得好。

以上就是起草十三大政治報告首先和主要考慮的一個重要問題。

還有一個重要問題，就是政治體制改革問題，這方面我另外專門再談，這裏只說一句。儘管鄧小平過去對中國領導體制的改革講過一些很好的話，而且在 1986 年他還强調提出要搞政治體制改革。但在起草十三大政治報告的時候，他再三提醒、再三告誡我們，無論如何不能有三權分立的意思，甚至說連一點痕迹也不能有。在這一時期他接見外賓時也講了一些話，說三權分立，互相制約，這種體制沒有效率，辦不成事。實在說十三大政治報告講到政治體制改革有些新鮮的東西，與鄧是沒有什麽關係的。而且他竭力限制和反對在政治報告中有議會政治、權力制約制衡的痕迹。幾次把報告草稿送給他看，他都交代這樣的話。事實上我們的報告中已經沒有這些內容了，他還是要告誡。如果沒有鄧的干預，本來十三大政治體制改革的內容可能會寫得更好些。

除政治報告以外，十三大籌備工作另一件大事就是人事安排。

早在耀邦辭職前，鄧小平就指定了一個七人小組，負責提出十三大人事安排的方案。人事安排中工作量最大的，也是最關鍵的，就是幾個老人的去留和新的政治局常委的組成。當時有不少人包括我在內，都主張鄧仍留在常委裏爲好。因爲鄧不參加常委，在當時那麽多老人還健在的情况下，常委很難具有權威性。所以我認爲不管怎麽樣，既然鄧在黨內的决策地位不會改變，與其讓他在常委外起這種作用，還不如在常委內起這種作用更爲名正言順。

但鄧堅持認爲：如果陳雲的中紀委第一書記、李先念的國家主席、彭真的人大委員長這種格局在十三大不改變，那就是一種倒退，就是國外所說的“保守派的勝利”。他說我們無論如何不能給人這樣的印象。這是 1987 年 3 月鄧同我一次談話時說的。但要求他們退下去，鄧自己就不好留在常委裏。所以他提出，一個人全退，三個人半退，即彭真全退，鄧、陳、李半退。也就是說，鄧退出政治局常委，仍任軍委主席；陳雲改任顧問委員會主任；李先念改任政協主席。一個人保留實職，兩個人擔任虛職。一開始的時候，陳雲、李先念、彭真都沒有表示接受這一方案。鄧就請薄一波在幾位老人中間往來穿梭，幾經周折，看來當時難度還是很大的。直到 7 月 3 日，陳雲同薄一波談話時才表了態，說他的工作服從組織安排。陳雲一表態，其他人也就好說了。這樣，這個方案才被勉强地接受下來。

接著，鄧小平同薄一波、楊尙昆還討論了這麽一個問題：即三位老人退出常委以後，他們還管不管事？重大問題的决策，他們還參加不參加？他們如何議論我不清楚，但提出一個意見：今後常委只能有一個婆婆，不能有幾個婆婆。這就是說，三位老人都退了，今後只有鄧可以起這種常委的婆婆的作用。這個說法很形象了，今後鄧的决策地位不變，是常委之上的婆婆，其他人不能這樣。但從以後的情况看，有重大問題鄧還是得同陳雲、李先念商量（主要是陳雲）。這件事薄一波是如何向陳雲、李先念疏通的，我不知道。直到 1987 年 7 月 7 日，鄧在家裏召開五人小組會議，才把老人的去留正式定下來。

就在這個會議上薄一波提出，建議我在十三届一中全會上講幾句話，宣佈今後重大問題仍要向小平同志請教，由小平拍板。當薄一波講這番話時，鄧表示，國際上只要明確了他（即鄧小平）仍是决策者就放心了。因爲國內外都把他退還是不退，看作是中國能否穩定的條件。所以後來在十三届一中全會上，我講了那麽一段話，說重大事情還要向鄧請教，請他拍板，就是因爲這個會上定的決定。

十三大人事安排，既要仍然保持鄧原有的作用，又不參加常委，以便其他三位老人也退下來，這個最爲困難的問題就是這樣解决的。

這次在鄧家裏召開的五人小組會議上，對新的政治局常委、國家主席、國務院總理、人大委員長的人選也正式定下來。關于政治局常委，開始提出七個人[223]，在此次五人小組會之前一直是這個方案。後來由于各方面對萬里的意見比較多，萬里有時講話不注意，得罪了些人，老人們對他意見比較多。據說在七人小組醞釀名單時，姚依林說過這麽一段話：萬里這個人，如果一旦有什麽事，他是起哄的人，也就是說是不穩定因素。在七人小組開會時，姚依林又突然提出田紀雲[224]有問題。說有人反映田安插了一個什麽親戚，而且這個親戚有問題。于是薄一波在向五人小組的彙報會上說，七人小組不同意萬里進常委，另外也提出田紀雲有問題。在這種情况下，也沒有時間再去查清楚了。在這次五人小組會上，鄧聽了這些意見後就說，萬里、田紀雲不進常委了，常委名單由七人變爲五人。

在這個會上我開始覺得姚依林這個人，平時給人感覺老實忠厚，貌似公正，實際上是工于心計、搞小動作的人。像田紀雲這樣的事，你早不說，晩不說，正在要作决定的時候，你提出來當然會擱置起來。在十二大選舉中央委員的時候也發生過這樣一件事，在選舉前夕，突然有人寫信說某候選人有問題。臨時怎麽查？只好放下。待把問題查清楚，什麽事也沒有，但選舉已經過去了。所以姚依林排斥田紀雲參加常委，這一手可以達到目的。以上就是常委由原定七人改爲五人的過程。

就在這次會上，確定由楊尙昆任國家主席，鄧提出要萬里任人大委員長。萬里謙虛地說，他不懂法律。鄧說，可以學嘛，還可以找人幫。這件事定下來以後，鄧怕萬里當委員長有些人接受不了，因爲對萬里的意見比較多，還專門找萬里談了次話，要他分別到一些老人家裏拜訪，作些自我批評，取得諒解。萬里這樣做了。

關于總理人選問題，很長時期定不下來，主要是人們擔心李鵬挑不起這個擔子。因爲他過去搞技術、搞電力，對經濟接觸比較少，特別是經濟改革，完全沒有接觸。但是陳雲、李先念都非常支持。也有過一種考慮，讓姚依林搞，過渡兩年。因爲姚依林對經濟比較熟，不少人對姚依林的印象不錯。但鄧沒接受，一是說姚身體不好，二是說姚工作面、知識面比較窄，過去主要搞財貿工作。當時再找新人一下子也難，估計陳雲、李先念也不接受。所以議來議去，就只好讓李鵬來擔任。由于李鵬對經濟工作不熟，對經濟改革完全沒有什麽接觸，所以當時鄧提出並確定，我當總書記後，仍要負責抓經濟工作，並且仍然由我擔任中央財經領導小組的組長。鄧還說過，李鵬形象不好，人家說他親蘇。因爲他是留蘇學生。有一次他訪問歐洲，沒有請示，也沒有同任何人商量，順訪了蘇聯[225]，所以鄧認爲他形象不好，親蘇。要李當總理後表表態，消除人們的懷疑。

這裏說一下，在醞釀總理人選時，是不是考慮過讓萬里來當總理？因爲我任總理時，他是第二把手，是常務副總理。據我所知，在醞釀過程中沒有提出過要萬里接任總理。原因有兩條，一是萬里得罪人較多，首先七人小組就不會提出這個方案，七人小組裏不少人對他印象不好；二是鄧也不會提出他，因爲他年紀大。鄧一直主張我不做總理後，找一個年輕一些的人來當總理。

在籌備十二大時，人事小組由余秋里牽頭，在耀邦領導下，有事首先向書記處請示彙報，耀邦直接抓，然後再到老人那裏去。這次是由薄一波牽頭，楊尙昆、王震、姚依林、宋任窮[226]、伍修權[227]、高揚參加的十三大人事小組，是鄧小平直接領導的。在耀邦辭職前，鄧沒有過問過這件事；代行常委的五人小組成立後也沒有過問過。這大槪是由于這一次和十二大不同，因爲涉及幾位老人留退問題，所以鄧把它直接抓在手裏頭，通過七人小組貫徹他的想法。

耀邦辭職後，由五人小組代行常委的職權，五人小組同七人小組似乎是平行的。五人小組代行常委職責，管日常工作；七人小組籌備十三大人事安排。七人小組甚至把中央平時的幹部調動權也抓了過去，說是他們要考慮十三大人事安排，現在的幹部調動、任命也與此有關。1987 年因興安嶺森林大火林業部長被撤職[228]，要任命一個新的林業部長，但由于七人小組的干預沒有辦成。當時我出訪在外，家裏工作由萬里主持。萬里對此有意見，反映到鄧小平那兒。于是在 7 月 7 日的五人小組會上，鄧才宣佈七人小組受五人小組領導；日常幹部調動仍然由書記處和國務院負責，七人小組不要干預。薄一波在會上只好表示同意。實際上薄一波的手仍然伸得很長，經常要組織部長宋平向他彙報，他有什麽意見就告訴宋平，要宋平去辦。薄一波說，十三大人事安排需要對各省、市、各部領導人進行考察，因此組織部在硏究幹部調動時，要和他們商量。

在十三大召開前，他還通過宋平向我表示過一個意見：現在的七人小組，十三大以後最好還以某種形式保留下來，以便協助中央把幹部工作搞好。本來七人小組是籌備十三大人事安排的，現在提出在十三大以後還要存在。很明顯，就是要把幹部管理長期控制在他們手裏。我當然不能同意。我要宋平轉告薄，還是按原來定下的，十三大以後七人小組就完成了任務。至于幹部管理方面如何發揮老同志的作用，可以再議。薄的打算被我拒絕，對于他這樣一個十分喜歡攬權的人來說，心裏是很不愉快的。他在 1988 年積極從事反對我的活動，這大概是重要原因之一吧。

第五部分
1988 年的經濟和政治

一、十三大後出現的好形勢

現在談談 1988 年的政治和經濟形勢。這一段應該從 1987 年十三大結束以後到 1989 年春季這一年多的時間。這一年多變化巨大，形勢由好到壞，以至發生了天安門事件。

十三大的召開，當時國內外都比較滿意，給予了很高的評價。特別是國內人民從十三大召開看到了希望，民心可以說爲之一振。

當時經濟形勢也是幾年來比較好的一段時間。不僅國民經濟繼續高速發展，而且出現了穩定協調發展的趨勢。國民經濟各部門之間的比例關係，除了農業以外也比較好，農業當年也是豐收，當然有前幾年農業的停頓帶來的一些問題。特別是貨幣的發行沒有超過計劃，儲蓄大量增加。這一年可以說，對經濟的宏觀控制和微觀搞活，也有所進步。既沒有宏觀失去控制，也沒有微觀搞死。經濟過熱的問題、貨幣發行過多的問題，情况開始有所緩解。要加强宏觀控制，又要改善宏觀控制，前幾年在這方面經常發生些問題。從 1987 年的經驗看，穩定經濟和一定速度的發展是可以統一的，宏觀控制和微觀搞活也是可以結合的。

當時的政治、經濟形勢總的說是好的。如果繼續采取正確的方針和政策，吸取前些年成功經驗，黨的十三大以後，88 年的形勢本來可以繼續向好的方向發展。但後來情况不是這樣，而是由好向壞的方面發展，以至變得相當壞。這裏有許多教訓。

二、市場搶購和銀行擠兌的出現

1988 年全國有個熱點，即對物價問題反應較多。物價問題本來是在改革中間完全可以避免的，1987 年物價上漲 7%，不算很高，但比前幾年是高了一些。1988 年第一季度物價繼續上漲，主要是食品價格。這一方面是由于連續幾年農業情况不太好；另方面我們在措施上也有些問題，沒有完全按價格律辦事。糧食價格提高了，而肉、蛋未相應提高，供應出現緊張情况。因而 1988 年春節期間有些城市又想恢復定量供應。當時如果一方面及時調整農副産品價格，另外一方面對城市居民適當補貼，問題本來是可以解决的。

但當時有一種想法：感到幾年來物價年年上漲，加起來，幅度也不小，群衆議論較多。我們只是被動地進行調整，而整個物價並沒有理順。因此，考慮能不能乾脆有意識地拿出幾年的時間，以物價上漲的一定幅度爲代價，把價格理順，過價格改革這一關；同時相應地提高職工的工資。這個想法有當時的原因，也有一定道理。但現在看來不够現實。幾年來我們腦子裏一直存在一個問題，總感到兩種體制並存、兩種市場並存、價格雙軌制並存，産生許多摩擦，以至帶來腐敗，市場也不能規範化。總想統一規劃一下，儘快結束兩個體制並存的狀况。

當時還認爲，前些年改革，把容易改的都改了，效果也是好的，剩下的都是困難的。現在就要攻難點、要攻關、要知難而進，不能知難而退。逆水行舟，不進則退。這些難點不攻下來，改革不僅不能前進，而且會倒退。現在看來這種想法沒有認真地回顧中國經濟體制改革是怎麽走過來的。關于這一點我另外再詳談，這裏簡單地說一下。

這幾年我們由計劃經濟向市場經濟過渡，實際上是采取一種逐步過渡的辦法，更多的是采取在計劃經濟之外，培育生長、發展一種新的經濟，即市場經濟。國民經濟有了兩塊，然後我們逐步增强、擴大市場經濟這一塊；逐步削弱、縮小計劃經濟這一塊。這兩塊都是配套的。市場經濟這一塊政府不直接干預，特別是不用行政手段干預。産品是自由處理，價格也是自由的，完全由市場調節。市場經濟這一塊的企業個體戶也好、私營也好、合資企業也好，都是自主經營，自負盈虧。屬于計劃經濟這一塊的基本上處于國家計劃管理之下，價格由國家規定。當然也有一部分由他們自己支配的産品進入市場，但主要不是市場調節，國營企業也沒有真正的自主權。那時屬于市場這一部分，價格是放開的，由他們自己定。屬于計劃經濟這部分由國家規定，或者給企業一些權利，但仍受國家的約束。市場經濟這部分企業工資是自由的，由企業自己定。計劃經濟這一部分工資還是由國家規定，或是給企業一些權利，但還是受國家約束。幾年的情况是，市場經濟這一部分從無到有，從小到大，計劃經濟這一塊逐漸縮小，但在 1988 年時仍占 60% 以上。

這兩種經濟體制並存雖然有矛盾、有摩擦，甚至産生腐敗。但總的來講比之過去經濟增加了活力。特別是市場經濟這一部分，非常活躍。當時要深化經濟體制改革，就是要不斷擴大市場這一塊，繼續縮小計劃這一塊。對于國營大中型企業，也不能通過一次體制、價格、工資的改革，一下子就轉入市場經濟；只能一部分一部分地轉過去，從計劃、價格、企業機制甚至所有制，逐步進行改革。這樣搞，比較穩定，風險也少，社會上也容易承受。其實過去幾年我們就是這樣搞的，但不自覺，腦子裏總有一個想法，我們講過價格改革是關鍵，歸根結底是要搞企業改革。總想什麽時候條件具備，采取一種辦法，一次或者分幾步，把國營企業改過去。這實際上就是說，市場經濟這一塊生長、發展是預備、是序幕，最後要攻關。

1988 年 5 月我在政治局會議上作了一個報告，題目是《建立社會主義商品經濟新秩序》，提出今後經濟體制的改革，用幾年時間進行價格改革，相應地增加職工工資，認爲這是解决走向市場經濟，結束兩種體制並存、價格雙軌制的一個關鍵性戰役。

提出這個問題以後不久，我就感覺到這種想法簡單了些。所以我接著又提出，價格改革、工資改革，歸根結底離不開解决企業的效益。企業沒有效益，消化不了，改來改去，輪番漲價，搞了一圈等于不搞。這就是說，價格改革，工資改革能不能成功，决定于企業的承受能力，看企業能否消化，歸根結底是企業效益。要解决企業的效益問題，這就要改進企業管理，提高技術水平，最後要解决企業的機制問題。當時曾提出，要解决承包制的競爭，要把鄉鎭企業的機制引入國營企業；逐步解决大中企業也能放開經營、自負盈虧。後來又提出股份制，提出合資嫁接，把外國的資金、管理、技術嫁接過來，使國營企業轉爲市場經濟的機制。

這些問題的提出，就說明價格改革不是個簡單的問題。8 月前後，我就有這樣一個觀點，價格改革、工資改革的成功，取决于整個改革的深化。這個問題從價格工資問題提出，轉到整個改革，整個國營大中型企業要過渡到市場經濟，這就有個可操作性的問題，原先那種設想很難行得通。這屬于指導思想的問題。

另外具體工作上也出現了毛病，就是對價格改革過分渲染。本來價格改革設計是不是合理，這固然是個問題；而事先大肆宣傳，沒有考慮到人們的心理狀態。本來 1987 年經濟形勢比較好，到了 1988 年市場緊張，主要是心理因素。國外對這種現象稱之爲對通貨膨脹的“心理預期”。雖然老百姓知道政府準備今後大漲價，也知道政府會有補貼，生活不會降低，但他們有大量儲蓄，那麽大的現款儲蓄，這就有個保値的問題。而當時我們又沒有及時提高銀行利息，解决保値儲蓄問題。所以老百姓就搶購物品，用實物來保値。這主要是心理因素，我們當時雖然再三宣布提高物價不會使群衆生活水平降低，但沒想到老百姓有保値的問題，這也是個常識問題。而我們當時缺少經驗。8 月份在北戴河討論物價改革問題，報紙上就大肆宣傳說要攻物價關，要闖關。說提高物價改革方案已定了。這樣老百姓就急了，于是發生到銀行提款、搶購商品的情况。

總的說，一個是物價改革方案思路不對頭，另一個是具體工作出現了很大的紕漏。發生了擠兌搶購、市場緊張現象，于是一下子感到經濟形勢不好了。其實當時經濟形勢問題並不大，也不是 1988 年發行票子過多，主要是心理因素，人心恐慌。當然過去幾年經濟發展過熱，貨幣發行過多，經過 87 年雖然有所緩解，但並沒有完全解决。人們手裏沒有實現的購買力還有很大的數量，變成銀行存款，數目我記不很清，大約有萬億元吧。心裏恐慌了，就去銀行擠兌，去市場搶購。這不是 87 年、88 年的問題，而是由于物價改革宣傳不當造成的。如果當時宣布價格改革停止，同時提高銀行利息，實行保値儲蓄，人心會穩定下來；同時再壓縮幾百億基建，節約幾百萬噸鋼材，經濟不會有什麽問題。

當時財經領導小組曾向國務院多次提出，儘快提高銀行利息，實行保値儲蓄。但國務院李鵬、姚依林他們擔心銀行利息提高，國營企業的貸款利息不能相應提高，銀行利息負擔太大，不好辦。猶豫了一段時間，當然後來保値儲蓄還是出臺了。事實證明，保値儲蓄的措施一出臺，銀行儲蓄很快就回升了，從 1988 年第四季度開始回升，1989 年一季度回升更快，形勢很快就穩定了。這也說明 1988 年經濟方面並沒有出現什麽大問題。主要是處置上出了一些毛病，不是真正出了大的問題。如果說通貨膨脹也不是加劇了，而是人心恐慌，把幾年來積蓄在手頭的票子取出來購買東西，一時表現的好像通貨膨脹加劇了。實際上 87 年以後通貨膨脹减弱了，當然沒完全解决。當時就是這麽一個情况。

三、治理整頓的負作用

由于當時大量群衆到銀行擠兌，到市場搶購東西，一下子搞得人心惶惶，來勢如風起雲涌。全國各大城市都緊張起來，黨內黨外議論紛紛，各方面壓力很大，使我們對經濟形勢的估計也過重了。認爲中國出現了嚴重的通貨膨脹，當時我的用語沒有用“惡性通貨膨脹”而是用了 “嚴重通貨膨脹”，實際沒分析通貨膨脹，于是在 9 月份提出了 “治理整頓”的口號，治理經濟環境，整頓經濟秩序，從 1989 年開始把改革和建設的重點放在治理整頓上。

當時的用意是穩定人心，但帶來了很大的負作用。現在看來不必如此，也不應當如此。而應當繼續穩定經濟，就是進一步控制基本建設規模，進一步控制貨幣投放，經濟就可以穩定下來，不必大的調整，大的收縮。深化改革，就是繼續縮小計劃經濟這一塊，發展市場調節這部分，情况就會順利發展。當時之所以提出治理整頓，還是想迅速創造一個條件，然後再來進行價格改革和工資改革，以便結束兩種體制並存的狀况。後來看來這種想法不切合實際。

李鵬、姚依林這些人本來對改革就有保留，治理整頓口號一提出，再加上國務院負責經濟工作，在治理整頓的名義下，他們全面收縮，完全用行政的手段，大砍大壓，恢復舊的一套。原來已經下放的權利又被收回；許多老辦法又復辟；大量用市場調節的措施被取消。這樣一搞，幾個月後全國經濟就出現了市場疲軟、生産滑坡、經濟萎縮，時間長達兩、三年之久。從這裏也可以看出，原來中國經濟並沒有出現什麽問題，不然爲什麽一控制就出現了市場疲軟？所以當時提出治理整頓效果是不好的，儘管原來我的出發點是爲了提出一個口號，把 1989 年的經濟工作重點放在治理整頓上，以便迅速穩定局勢，創造條件，將來重新開始價格改革、工資改革，實行原來的方案。攻價格關、工資關，解决兩個體制並存的問題，一直在腦子裏是存在的，現在回頭看這是一個教訓。

直到 1992 年鄧小平南巡講話，批評了過去對治理整頓的這種消極做法，提出要利用大好形勢加快發展，加快改革，才使經濟出現了生氣，出現了活力，人民是滿意的。由此也恰恰證明，治理整頓中一味大砍、全面壓縮，不符合中國實際。如果中國經濟問題很大，通貨膨脹很嚴重，那麽南巡講話以後經濟很快發展起來，就是不可能的。

總之當時經濟領域改革和發展這一仗中有兩個問題値得重新加以認識。一個是改革。在兩種體制並存的情况下，只能采取逐步過渡的辦法，逐步擴大市場調節這一部分；逐步縮小計劃經濟這一部分，而且是一部分一部分地縮小，一塊一塊、一批一批地縮小；用市場經濟逐步蔓延，計劃經濟逐步收縮的辦法。而不可能采取一種改革方案，一下從整體上把計劃經濟轉爲市場經濟，現在看來不能采取這種辦法，改革思路要改變。另一個問題就是，當社會上出現了擠兌搶購風時，不要把這種情况看得過重，可以采取必要措施，不宜匆忙提出新的口號；而應該通過改革，穩定形勢。如果這樣做，那就不會出現 1988 年的搶購風，也不會出現後來幾年的徘徊、倒退。

總體上說，一是價格改革當時設想的方案、思路有問題，沒有按前幾年的路子走，而是想用攻堅的辦法，一舉解决價格問題。攻克這一關，市場經濟就形成了。這實際上是一種休克療法、震蕩療法。二是價格改革選擇的時機和宣傳上出現了毛病。本來 88 年春國內各方面議論的焦點是物價問題，這個問題不是 87 年經濟過熱和投放貨幣太多帶來的。主要是由于農副産品價格處理不恰當，肉、蛋、蔬菜價格上漲。本來價格已是議論中心了，又要醞釀價格改革，而又選擇了一個不合適的時機，引起社會恐慌。特別是宣傳上很不恰當，吃虧很大。這是當時擠兌搶購的主要原因。人們不是爲了需求，而是要保値而引起的。價格改革，從設計、討論到制定方案，報紙不斷地發，有小平講的，也有我講的，把這個問題突出起來。說過去改革容易的已經改了，現在要攻難點，要闖價格關，要知難而進。使人心恐慌，紛紛擠兌搶購。三是我們又未冷靜地加以分析，過急地提出治理整頓，結果給反對改革主張復舊的人提供了一個口實，造成幾年的經濟滑坡。

四、闖物價改革關

關于價格改革的過程，大體上是這樣：1988 年 5 月份在政治局擴大會議上我作了《建立社會主義市場經濟新秩序》的報告，可不可以用 5 年的時間，以每一年以一定的價格上漲指數爲代價，換來在理順價格的問題上，解决工資不合理的問題上，前進一步。會議確定由國務院制定方案，具體方案是由姚依林他們起草的，到北戴河大家討論過一次，他們又作了修改，然後開政治局會議討論。當時我們一面討論方案，另一面全國各地搶購不斷，此起彼伏。討論中大家有顧慮，怕價格改革引起問題。我在政治局會議上說，價格改革出臺，步子不要邁得太大，同時砍掉幾百億基建，緩和鋼材等生産資料的市場供應情况。當時還認爲時機比較好，經濟在發展，人民的收入在增加，承受能力增强，再說我們還有很多餘地，比如說，我們有很大一批公房可以出賣，回籠貨幣，還有些中小企業也可以出賣。到了 8 月間在北戴河把這個方案確定下來。在制定方案過程中，沒有明顯的意見分歧，特別是同國務院姚依林他們這些人，因爲方案就是姚依林他們提出來的。地方上，特別是天津、上海當時有顧慮，但也沒明確表態。

還有一件事我在這裏說一下，就是在價格改革問題上鄧小平同志的態度。首先，小平同志歷來主張價格改革，而且在 1988 年還幾次講過，說價格改革搞晚了；如果早幾年搞可能更好些。1988 年 5 月我在政治局擴大會議上提出幾年內要在價格改革方面邁出一大步，這一點事先我向鄧小平談過，他非常贊成。後來，他公開講過要闖價格關，要攻難點。還說，對我們以及國務院李鵬他們，怕的不是我們步子邁大了，而是怕我們動搖，遇到問題就猶豫、就退縮。小平一直是主張搞價格改革的，我感覺他對價格改革的理解，更多的是考慮國營企業的虧損，希望儘量减少國家的補貼。總的講，他對價格改革非常堅决，主張步子大些，只要改革他都鼓勵。當然如果我們覺得有困難，他也不勉强。

所以 1988 年物價改革這件事如果講責任問題，責任不在他身上，主要是我的責任。因爲這些東西都是我提出的。一開始提出搞價格改革是我，中間改革方案的設計、國務院討論的東西也是我主持的，批准的。最後感到有困難，决定推遲、放緩，也是我提出經他同意的。小平究竟對價格改革是怎麽看的，我前面說了。他更多的是考慮到我們財政負擔太大，包括城市農副産品的價格補貼。他經常講到這個問題，說價格不合理，全國財政收入有幾百個億都是用于價格補貼。他幾次問姚依林：“這樣改革會减少多少億財政補貼，如果不改會增加多少補貼。”他關心的是這麽個問題。我們設計的價格改革更多的是價格合理了，如何使企業通過平等競爭，形成市場條件，能够真正有企業效率的標準。我們是從這個角度考慮的。

再補充一個問題，即最後决定價格改革暫緩，轉向治理整頓是我下的决心。在 9 月份最後下决心前，我找姚依林談過這個問題。我當時向他提出，乾脆把價格改革放一放，他表示可以推遲幾個月，到 89 年下半年看一看情况再說。後來我又進一步考慮，價格改革涉及面太多，各方面確實比較緊張，下决心乾脆推遲，集中力量把經濟環境搞好，把通貨膨脹人心不穩解决了，然後再去打這個戰役。

下了决心後，我又找李鵬、姚依林談了一次，他們表示同意。我覺得應向小平同志報告。就在我下决心之前，鄧有次和李鵬談話時還鼓勵我們不要怕。他說，價格改革有風險，但需要冒這個風險。如果發生了什麽事情，他可以承擔這個風險。所以既然下决心暫時不搞，就要向鄧報告。這個問題談起來還比較複雜，原來那樣打算，現在又這樣考慮，幾句話不容易說清楚，小平的耳朵又不好。因此，我先約王瑞林到我辦公室，比較詳細地把情况向王瑞林作了介紹，爲什麽現在想推遲，不推遲怎麽不好等，請他向鄧報告。因爲他在鄧身邊工作，可以把意思說清楚。報告了鄧以後，才召開政治局會議確定下來。

五、改革開放遭受很大挫折

本來，十三大開得非常成功，會後各方面的形勢也很好。原計劃在 1988 年，無論改革也好，開放也好，都要大大向前推進一步。 1987 年底提出了把海南省建爲一個特區省，實行更開放、更優惠的政策。而且著手制定《企業法》。1988 年 3 月人代會通過了建立海南特區省，還通過了《企業法》和私營企業條例；並修改了憲法關于土地使用權的問題和私營企業發展的問題。特別是企業法把所有權和經營權分開，中心意思不是强調財産的所有權，而是强調財産的經營權，强調企業對財産的使用權、支配權，不是要强調國家的所有權對企業的制約。國家不能再過多干預企業的事務。另外就是確立廠長負責制，强調廠長的中心位置，是企業的法人代表。同時在這個文件裏正式承認，在我國目前階段，不僅個體經營而且私營企業也應該允許存在和發展，給予了合法的地位。修改憲法還有關于土地使用權問題，規定可以出租。這些都是爲了進一步改革開放。

在這個時期還提出了許多關于企業改革的重要想法。1987 年我們推行承包制，這也是兩權分離[229]的一種形式。1988 年則著重强調把競爭機制引入承包制。隨後又提出把鄉鎮企業的機制引入大中型國營企業。在大中型企業實施股份制。提出用嫁接的辦法，引用國外資金、技術、管理、市場等方面的機制，實際上就是把合資企業的機制引入了大中型企業，也等于嫁接了一個機制，改造大中型企業。後來我看到浙江蘭溪 5 家國營企業放開經營的消息，給我以啓發。所以我提出了大中企業放開經營、自負盈虧的思路。所謂放開經營，就是說政府部門不干預企業的經營，包括價格，包括生産什麽東西，包括分配，屬于企業的事都由企業去解决，只要他不違反法律，完全可以獨立經營，放開經營。

到了 8、9 月份，我把放開經營、自負盈虧作爲企業改革的一個非常重要的思路。我强調放開經營和自負盈虧要結合起來：只有放開經營才能自負盈虧，只有自負盈虧才能放開經營。否則盈了是自己的，虧了是國家的，那不行。我曾經說過放開經營，自負盈虧的企業叫做“無上級企業”，這個話當然不一定確切，實際上是說這樣的企業不歸屬于任何一個政府行政部門，我還很强調股份制問題。這些都是爲了提高企業的效率，使企業能更好地進行科學管理，增强它在價格改革時的承受力。提出價格改革以後，後期感到價格改革歸根結底决定于企業的效益，决定于企業的承受能力。爲了價格改革的成功，特別是講到企業的改革，後來還講到政治改革。當時是從價格改革出發提出的這些問題。現在來看，基本上提出了真正把企業推向市場和企業的産權改革的問題。一個是市場問題，一個是産權問題。涉及到企業法人的問題，觸及到企業裏面最主要，最根本的問題。

在這一時期，我也很重視股份制。1988 年 9 月我在同美國著名經濟學家弗里德曼[230]談話時說，我們最大的問題就是全民所有制無處不在，但産權不清。是我的呢，是他的呢，誰也可以不關心。那時企業的改革就涉及到一個産權問題，提出股份制也是這個意思。當時爲了推進改革開放，1987 年冬還提出了沿海發展戰略問題。這是一個非常重要、非常大的問題，我另外再詳談。在這一時期，還提出了廣東全省成爲改革開放的先行地區，各方面都先行一步。這些都是一些重要的舉措。

總之，1988 年不論開放也好，改革也好，都提了一些重大部署。如果這些能够順利執行下去，可以肯定 1988 年無論改革也好，開放也好，都將大大深化一步，大大前進一步。當時也完全有可能有條件這樣做，在十三大以後的大好形勢下，把整個改革開放大大推進一步，發展大好形勢。但很可惜，由于價格改革失當，整個改革開放不僅沒有深化、前進，反而受到了很大挫折，以治理整頓告終，現在想起來還感到非常可惜。

治理整頓提出以後，有些情况變化是我原來沒有想到的。首先是國務院那邊，李鵬、姚依林他們借著治理整頓的機會大肆復舊，使改革全面回潮。他們接二連三頒發了許多條例、法令、規定，除控制基本建設外，實際上把前幾年搞活企業的措施，絕大部分取消了，把分散到地方和企業的權力又收了回來。1989 年物價上漲指數不高于 1988 年，這本來是我提出的作爲預期目標，是我們預計各項工作搞的結果。但他們把它變爲行政指令層層分下去，變成了完全用行政手段來管理物價，以至把一些早已放開的物價又管死了。一個時期甚至把農村糧食在完成國家徵購後，留給地區和群衆讓他們在品種、有無、多少之間互相調劑的部分也取消了，一律納入國家計劃，由國家管起來。剛剛提出、布置下去的沿海發展戰略，實際上統統作廢了。可以說，這是體制大的復舊，改革的大回潮。他們把許多權力集中到國務院和中央各部，如爲控制信貸，甚至老百姓在銀行的存款都不能提。他們搞這種治理整頓，不久就出現了經濟滑坡，市場疲軟，生産停滯。如果不是因爲前幾年改革出現的受市場調節的個體經濟、合資企業、非國有經濟的存在，國家經濟將陷入非常困難的境地。

六、來自中央高層不和諧的聲音

另外還發生了一個情况變化，就是把整個治理整頓的權力全部集中到國務院手中，把我和中央財經領導小組架空。雖然這個時期，我通過財經領導小組不斷硏究經濟問題，但他們不予討論，更不執行。

本來，中央財經領導小組是十三大籌備期間，鄧小平提出的一種組織形式。目的是在我不兼總理後仍然能指導經濟建設和改革。因爲當時我不兼總理，李鵬當總理，許多人有顧慮，中國的經濟改革和建設多年來是我領導的，我比較熟悉。而李鵬對經濟改革的態度一直是不明朗的，對他也不放心。所以鄧小平專門確定一條，我不擔任總理後仍然要管經濟工作，因而專門成立財經領導小組。財經小組實際上是使我繼續領導經濟工作的一個組織形式。

但是治理整頓一提出，他們認爲我領導經濟工作的地位削弱了。借這個機會他們把持治理整頓的控制權，使中央政治局常委、中央財經領導小組以及我本人，無法過問經濟，使他們能够借治理整頓大搞復舊。因爲常委、財經小組是不會同意他們這麽搞的。

前面我已說過，群衆有儲蓄保値心理，所以到銀行擠兌到市場搶購物品。如果能够及早提高存款利息，這個問題並不難解决。我在財經小組會上多次正式提出要提高銀行儲蓄利息，小組其他同志如張勁夫[231]、杜潤生都同意，認爲這是一項重要舉措。但國務院就是拖，一直拖，既不提高利息，也不搞保値儲蓄。後來雖然提高了利息，但提高很小，根本不解决問題。他們的辦法就是用行政手段大量削减貸款指標。結果貸款指標控制得很嚴，規模縮得很小，使農産品收購沒有資金；工廠技術改造也沒有資金；甚至流動資金都沒有。結果生産停滯、滑坡。

另外，人民儲蓄大量减少，貨幣發行量却沒有减少而且大量增加了。所以 1988 年下半年、1989 年初，貸款大量緊縮，造成生産、流通的困難。而貨幣發行量、貨幣流通量沒有减少，大大超過上一年。這就證明這種方法不對頭。當時我的意見是，貸款的控制，既要從緊，又不能一刀切，要照顧生産；另方面集中力量解决儲蓄問題，穩定人心。但是我的這一主張沒有得到執行。同時黨內一些老人當中有一種議論，認爲我現在是總書記，不做總理了，因此主要力量應抓黨的工作，抓政治思想工作，經濟工作由國務院來搞；而我仍然對政府工作，對經濟工作干涉太多。事實明明是國務院在架空我、在擺脫財經小組對經濟工作的决策，卻又散布這麽一種輿論，其目的就是要迫使我少過問、不過問經濟工作。這是對國務院架空我、擺脫財經小組的一種支持和配合。這裏面是不是還有別的東西，有沒有什麽秘密交易，我就不清楚了。

總之這不是偶然的，也不會是不謀而合。這股風刮得很大，當時香港報紙也有這樣的報道，說我已被架空，不再過問經濟，已沒有過問經濟的權力。一次在懷仁堂接見會議代表照相時，小平還問我：“怎麽香港報紙說你不再過問經濟了？怎麽能不管經濟呢？”總之當時這股風刮得不小，國務院那邊內外配合，迫使我不過問經濟，只管黨務就是了。

情况的另一變化，就是治理整頓一提出，給人一種印象，以爲經濟改革出現了大問題，不然爲什麽不再講深化改革、穩定經濟，而搞了治理整頓呢？這就給一些人一個口實，借此否定經濟改革，否定經濟建設的成績，刮起了倒趙風。有的老同志竟然興師問罪，要常委，實際上主要是我本人承擔責任作檢討。王任重在政治局會上不止一次提出要追查責任，說出現了這麽大的問題，領導要帶頭檢討。正是在這個時期，國內外到處流傳著一些流言，說我地位不穩，權力被削弱，甚至說我不當總書記了，說我將要去當軍委主席，當國家主席等等，無非是說我搞不下去了。在這個時期，我也從很多渠道聽說，有一批老人集體上書鄧小平講我壞話，要我下臺。

鄧小平在這一段時間幾次講中央領導格局不能動，當然是有緣故的。大約 1988 年底，香港一家報紙報道說，鄧在上海期間，李先念向鄧建議要我下臺，但鄧沒有接受這個建議。這個消息我看後寫了幾句話給王瑞林轉鄧看一看，我的話大槪意思是國內外最近這類流言很多，不知鄧知道不知道。當時國內外刮起了這麽一股風，也有人爲我擔心，說我是不是耀邦第二。

這一段時間，國務院也好，一些老人也好，總是把前一段的經濟問題說得非常嚴重，當時的國務院多次講要反對過去經濟工作中的兩個急于求成，一個叫建設急于求成，一個叫改革急于求成。說建設急于求成還情有可原，就是指基建規模大了些，但改革不是急于求成的問題。除價格改革外，其他改革也都是步履艱難。他們就是借此反對改革，否定過去。當時黨內有些老人同國務院李鵬、姚依林相互配合。

1989 年元旦前，政治局常委開生活會，李鵬、姚依林帶頭批評我。其實那時他們已把我架空，但他們在會上都說我過問太多，他這個總理很難當。同時對改革開放這一套東西，提出了許多奇奇怪怪的問題。姚依林更直截了當地說，攻價格關這是什麽意思？是怎麽出來的？他當時沒有弄清楚這話不是我先講的，而是鄧小平講的，他以爲是我提出來的，以此對我攻擊，實際上要清算，來算帳。這次會議很明顯，矛頭指向我在經濟改革中的責任問題。會後我把會議情况向鄧作了彙報，鄧看了很不高興，講了一大篇話支持改革，肯定改革，認爲中國不改革沒有出路。

姚依林這個人過去講話從來不很明朗，也不領頭，這次講得非常明朗，非常尖銳，而且有恃無恐。看來他和李鵬這兩個人的態度不是偶然的，代表了一種氣候，背後有人在支持他們。從 1988 年秋季以後就刮起了這個風，與此同時，對我，對我家庭的流言蜚語也很多。說我的幾個孩子倒賣彩電，倒賣汽車，倒賣糧食，倒賣合金鋼，發了大財。這完全是無中生有，完全不是事實，但流傳很廣。後來我下臺了，他們迫不及待就去查，這也好了，查來查去什麽也沒有查出來，只好不了了之。過去對我這方面的流言很少很少，爲什麽一到 88 年下半年流言這樣集中，當時給人的印象是好像我這個家就是搞“官倒”的。這也不是偶然的，而是企圖醜化我，毀掉我這樣一個主張改革的形象。

七、“倒趙風”的由来

1988 年治理整頓提出以後，黨內刮起了一股反對改革、倒趙的風。當時黨內這股風刮得很大，造這麽大的輿論，這除了黨內有一批長期受計劃經濟觀點影響的同志，對改革開放幾年後出現經濟上的一些問題，如搶購擠兌，認爲改革開放搞糟了，不如搞計劃經濟，有這麽個土壤容易接受這樣的東西以外，主要的是 1987 年以來我同黨內的反改革的保守力量，同教條主義者，同有左傾思想的人，同這股勢力關係緊張、激化的結果。

現在回顧一下，1987 年以前我擔任總理，主要是處理經濟事務，當然是改革開放。政治領域和意識形態方面的事，是耀邦在管。由于我事情比較多，這方面管得比較少；再加上在經濟上我和耀邦也有一些不一致的地方，有些分歧。比較來講，我被認爲是較爲謹慎些，不隨便講話。我不贊成把速度搞得過快，不主張基建戰綫太長，改革也主張有計劃有步驟地來搞，不象耀邦那樣思想解放，無所顧慮。在我們黨內有一股頑固反對自由化，反對改革開放的保守勢力。老人當中以李先念、王震爲代表；在前臺管意識形態的有胡喬木，特別是鄧力群。他們有一套人馬，有一套班子，有一股勢力。過去他們把反對的矛頭主要對準耀邦。由于上面講的原因，沒有把我當作反對的主要目標，我似乎是居中的，他們甚至可能認爲我和他們還有些接近的地方。所以耀邦下臺，决定我當總書記的時候，他們並沒有反對。當然當時李先念有保留，說我學外國太多了，要我改。我要改了，他支持我接耀邦，其他的沒有聽到什麽明確的反對意見。當時王震曾勸我繼續當總理，他說總書記可由姚依林來搞。因爲我當時也不願當總書記而願意繼續當總理，認爲誰當總書記都行，所以對他的建議沒有異議。後來別人告訴我，王震實際上是想讓鄧力群當總書記，但這件事後來沒有得到別人的支持。

總之我出任總書記沒有什麽人反對。但我代理總書記後首先就要面對反自由化的問題。我當時主張加以嚴格限制，縮小它的範圍，要降溫，沒有同意他們大搞大反的主張。他們曾開了一個名單，要批判這，批判那，我把它壓下來了，通過一些會議講了話，保護了那些人。他們還主張在報紙上對耀邦開展大批判，我不贊成文革中那一套，從開始就規定了反自由化不能上掛下聯，層層找代理人。我還講過，反自由化不能搞到經濟領域等等。

所以“六四”以後，他們批判我時說我一上臺就爲反自由化這場鬥爭規定了種種限制，這倒是確實的。當時中央發過一個文件，對反自由化作出了嚴格規定，劃定界限：規定所謂自由化就是反對共産黨領導，主張全盤西化。這樣一來，就不會重複過去搞運動的那種錯誤。後來我一看，反自由化如果繼續搞下去，搞到十三大，那麽十三大就沒法開了，無論如何十三大應該開成一個改革開放的大會。

在反自由化的氣氛下，當時那股左的勢力，鄧力群他們這些人，竭力想把反自由化擴大化；竭力想重複過去左的那一套搞法；竭力想把反自由化搞到經濟領域。用他們的說法，就是不僅要批說自由化的，而且要批幹自由化的。所謂幹自由化的就是搞改革開放的人。在鄧力群的授意下，一些人在黨校反對“一個中心，兩個基本點”的提法，說四項基本原則與改革開放不能並提，一個是綱，一個是目。他們還說農村聯産承包責任制，破壞了農業合作化的基礎，毀掉了農村的合作化。

針對出現的這些情况，我找鄧小平談了我的看法。我指出黨內有些老人想通過反自由化來反對改革開放。如果沒有相應的輿論準備，十三大很難開成改革開放的大會。所以我準備講一次話，鄧非常贊成，十分支持。于是我在 1988 年 5 月 13 日向思想理論戰綫的同志作了一次講話。我說，自開展反自由化以後，大的形勢已發生了變化，因之反自由化基本上已告一段落，今後主要是進行日常教育。我還說，自由化干擾是一個時期的，而長遠的根本的主要是左的干擾。我舉了許多思想理論戰綫從左的方面反對改革開放的錯誤觀點。“六四”以後他們批判我說，5.13 講話轉移了鬥爭矛頭，由反右到反左，由反自由化轉到反左傾教條。這倒也是事實。

這就是說，他們原以爲我會按照他們的意見反自由化，結果 5. 13 講話不是反自由化而是反他們。後來十三大召開，我定了個基調，給鄧寫了封信，“社會主義初級階段”兩個基本點整個來講是反左的，更引起他們的不滿。這裏我特別說一下，十三大報告有這麽一句話，是講市場經濟的，但沒有用這個詞。我說要建立“國家調控市場，市場引導企業”的機制，這就是市場調節，國家只調節市場，當然是用經濟的手段，整個企業整個生産是根據市場引導的。並說市場的作用是覆蓋全社會的。計劃和市場不是板塊，計劃主要是間接計劃，主要是通過經濟手段，是一種由國家宏觀調控的市場經濟。我還講到發展個體經濟等。在寫進十三大報告前，我給鄧小平寫了這封信，沒有送陳雲、李先念。他們對我這個觀念很不滿意，但也不好公開反對。

在這裏我要說有幾件事使他們特別不高興，懷恨在心。一是在十三大前，改變了鄧力群主持思想戰綫工作的地位，由胡啓立來管。我也建議鄧力群不主持思想戰綫工作以後，可以作政治局委員，參加政治局會議。他讀書比較多，可以發表他的意見。我還說過，如果讓鄧力群主持理論工作，馬克思主義在中國不會得到發展，中國不會有有利于改革開放的理論發展。我下了這麽一個定語，這當然很快傳到他的耳朵去了。同時我還把他控制的左傾思想筆秆子大本營，即書記處研究室和《紅旗》雜誌給撤消了。當然，撤消書記處研究室和《紅旗》雜誌是鄧决定的，但是我建議的。這幾件事一做，改革開放的輿論加强了，鄧力群他們左傾保守、反對改革的面目就在國內外公開化了，使他們很孤立。雖然在十三大時我們提名鄧力群當中央委員候選人，然後進入政治局，但在差額選舉時他落選了。後來又提名爲中顧委常委，但又落選了。他們以爲是我搞的，所以在這一點上李先念、王震、胡喬木，甚至陳雲同志，對我非常不滿，以至懷恨在心。

王震雖然反自由化積極，但他是主張開放的，沒有想到他後來那麽仇視我。李先念在十三大後到處駡我，公開駡，在上海，在湖北當著地方負責人的面公開駡，說我不是搞社會主義，說我學外國的東西太多，說我不懂經濟，把經濟搞亂了。陳雲是有分寸的，是講道理的。總之後來他們得出一個結論，我比胡耀邦還胡耀邦。胡耀邦不敢做的、沒做成的事情，我敢做，做成了。在搶購風以前，治理整頓沒有提出來，他們在背後講或架空我。搶購風一起來，治理整頓一提出，他們認爲時機來了，認爲我把經濟工作搞糟了，把改革開放搞壞了，借此機會散布反對我的輿論，刮起一股倒趙風。

我的消息比較閉塞。因爲我長期在地方工作，來中央時間不長，到北京後成天忙于工作，渠道比較少。所以至今對許多幕後的東西，我還是若明若暗。譬如說，一批人給鄧小平寫信反對我，究竟是哪些人，我至今不清楚。

應該說，“六四”以前，在這樣一股倒趙風面前，鄧小平是一直堅定地支持我的，沒有受他們的影響。這從一些事情可以看出來。譬如那一陣鄧在許多場合說，中央的人事格局不能變。顯然中央有人想變鄧才說不能變。鄧甚至直接向我，也向別的同志說，要我搞兩届總書記。1989 年元旦以後，也就是李鵬在政治局生活會上向改革開放發難以後，鄧知道此事很不高興。李鵬爲此去鄧那兒解釋、表白，在這次談話中間，鄧向他講，趙要搞兩届總書記，而且要他回去轉告其他政治局常委。當然李鵬也向我講了說是鄧講的。就在“六四”之前，我到朝鮮訪問前去鄧那兒，鄧還專門向我說，等訪朝回來後要談一下我搞兩届的問題。當時醞釀了開會的名單，除了現任常委以外，還包括黨內幾位元老，這些人都參加。當時他還告訴我，我搞兩届的問題，陳雲、李先念也表示同意。至于他們怎麽談的，我不知道。

1989 年春節鄧去上海前，我到他家裏，那次談得比較深。他對我說，他考慮了很久，還沒有向別人談過，首次向我談。說他想辭去軍委主席，要我任軍委主席。他說，看來他如果不完全退下來，還保留軍委主席的話，很難停止別的老同志的干預。他還說，看來只能這樣做。很顯然，他感到老人們干預太多，我不好辦。這大約是老人們向他表示反對我以後他的考慮。爲了讓我能順利工作，他决定不再擔任軍委主席，以便促使其他人也不再擔任職務，或者不再干預。

當時我堅决不同意他退下來。我說，現在經濟正遇到一些問題，大家議論紛紛，如果你完全退下來，我們很難辦。我說，東方政治與西方不同，在東方並不是你退下來他們就不干預了，也不是他們統統沒有了職務就不再干預了。只要這些開國元勛還在，要他們不干預是不可能的。你不干預了，他們干預，我們更不好辦。你在，我們還好辦一些。我向他建議，無論如何一年內你不要再提這個問題。我講了以後，他沉思了一會兒說，好吧，就按你的意見辦，一年內不再提這個問題。

從這段鄧的談話中，我覺察有人，也許不少老人向他施加壓力，說我壞話，而鄧明確表示不受他們的影響，頂住了他們這些壓力。自 1987 年我擔任總書記之後，逐漸聚集起來的一批反對我的保守力量，雖然他們非常囂張地反對我，采用各種辦法反對我，但由于沒有得到鄧的同意，始終未能得逞。這種情况直到 1989 年發生那場政治風波後才改變。由于在對待學潮的問題上我同鄧發生了分歧，而且我拒絕按他的意見執行，鄧對我的態度發生了變化。這樣一來，一年多聚集起來的反對我的老人集團，才和鄧達成一致，結成聯盟，于是才决定撤消我的職務。

這裏我還想著重說一下李先念和鄧力群這兩個人。鄧力群實際上是思想理論宣傳戰綫保守勢力的總司令。他的後臺就包括李先念、王震和陳雲，當然還有其他一些反對改革的老人。鄧力群和這些人的關係極不一般，非常密切。他同王震的關係，早在解放初期王震任中央新疆分局書記，鄧就是宣傳部長。他和李先念的關係也很好，長期是李先念的助手。過去李先念主持國務院五辦，鄧就是他的秀才。陳雲對他也非常好，鄧力群非常推崇陳的經濟思想。鄧力群在經濟上非常贊成文革前，特別是第一個五年計劃的搞法。早在 1980 年的時候，他就到處宣傳這種思想，認爲陳雲的經濟思想就完全能够指導我們今天的經濟工作。當時陳雲文選還沒有出版，他就不斷發表陳雲五十年代的經濟文章，而對鄧小平的改革主張他不宣傳。他借自己在文獻辦公室的地位，利用出版文集的辦法，討好、拉攏一些老人，如陳雲文集、李先念文集。所以鄧小平當時决定鄧力群不再主管思想理論宣傳工作的時候，陳雲和李先念都有保留，都不贊成。他們在鄧小平那封信上公開表示鄧力群是好同志，但鄧小平决定了，他們也沒有辦法。十三大鄧力群落選後，陳雲立即寫了封信，說鄧力群一切待遇不變。雖然鄧力群沒被選上中顧委常委，恐怕到現在還享受中央書記處書記、中顧委常委的待遇，這就很不正常。實際上鄧力群是他們反對鄧小平改革開放的一個最主要、最有力的筆杆子。所以對鄧力群不能小看，他有相當能量，在他手下還聚集了一批反對改革開放的秀才。《紅旗》雜誌撤消，書記處硏究室撤消，鄧力群又把他們安排到別的地方。現在鄧力群仍在一些機構還有很多名義，掌握了很多思想理論陣地，特別是黨史、文獻等等。

李先念這個人，可以說是老人中反對改革開放最突出的一個代表。他之所以對我仇視，主要是因爲我執行鄧小平改革開放這一套。他不便公開反對鄧，所以集中目標在我身上。李先念認爲我只聽鄧小平的話，不聽他的話。他曾經通過王任重讓王全國[232]傳話給我，說對幾位老人的話都要聽嘛！不能只聽一個人的話！這是最明顯不過地表明對我執行鄧小平改革開放路綫的不滿。實際上他的話沒法聽，因爲他是反對改革開放。另方面，如果說陳雲主要是維護第一個五年計劃時的搞法，如說一五期間的做法不能否定。他認爲現在改革開放的很多做法對一五計劃是否定的，所以常常對改革開放持保留態度。而李先念則是文革期間以及文革後三年經濟徘徊的問題。因爲這期間實際上是他在主持經濟工作。自從 1958 年陳雲同志不被毛主席重視以後，擔任國務院常務副總理，長期主持國務院經濟工作的是李先念。他對否定或不肯定文革中和文革後三年徘徊時期經濟工作的成績非常不滿意。他常說，經濟工作的成績不都是改革開放以後搞的，過去也有成績嘛！過去打下了基礎嘛！所以李先念特別反對我。除了長期受計劃經濟的影響，思想比較保守以外，還有認爲我只聽鄧的話不聽他的話，另外認爲我對過去他主持國務院經濟工作的成績肯定不够。李先念那麽不擇手段、不顧場合、不講原則地反對我，含有個人感情因素，不僅僅是觀點上的分歧，表現出一種仇恨，我認爲就是這些原因。

第六部分

政治體制改革

一、鄧小平心目中的政治體制改革

下面談一下政治體制改革問題，以及中央主要領導人對此的看法。

首先說一說鄧小平的主張。1980 年以來，直到“六四”前，鄧一方面不斷地講反對自由化，另一方面又多次講要進行政治體制改革。那麽鄧的政治體制改革究竟是怎麽樣的改革呢？總的我認爲，鄧對現行政治體制的運行，他是有不滿意的地方，主張改革也是真實的。但他心目中的改革，並不是真正的政治上的現代化、民主化。主要的是一種行政改革，屬于具體的工作制度、組織制度、工作方法、工作作風方面的改革。鄧主張的是在堅持共産黨一黨專政前提下的改革，改革正是爲了進一步地鞏固共産黨的一黨專政。任何影響和削弱共産黨一黨專政的改革，都是鄧堅决拒絕的。

鄧小平的政治改革主張給人們印象最深的，是 1980 年 8 月在中共中央政治局擴大會議上的講話，題目是《党和國家領導制度的改革》。他集中批評了現行制度中存在的官僚主義、權力過于集中、家長制等等弊端。指出這些問題同現行的制度有關，制度好可以使壞人無法任意橫行，制度不好可以使好人無法充分做好事，甚至走向反面。在這裏他還引用了毛主席過去講過的一句話，說像斯大林嚴重破壞社會主義法制這樣的事，在英、美、法這樣的西方國家不可能發生。他在分析上述弊端的原因時，還特別提出了封建主義思想影響的問題。他指出，我們雖然進行了二十八年的新民主主義革命，推翻了封建主義統治和封建主義土地所有制，但對肅清政治思想方面的封建主義影響的任務估計不足，沒有完成。

對于小平講話的這些內容，很容易使人感到鄧是要按照政治現代化、民主化的方向，從根本上改變政治制度了。但實際上不是這麽一回事。鄧在批評了種種弊端之後所提出的改革措施中，並沒有超出具體的組織制度、工作制度、工作作風、工作方法的範圍，沒有觸及根本制度，仍然是一種行政改革的性質。

另外，鄧的這篇講話還有以下的背景。當時正在著手解决華國鋒的問題。鄧小平和陳雲都認爲華是貫徹三中全會的障礙，陳雲甚至認爲華是造反派起家，不可信任。華的領導地位，鄧和陳都不能接受。當時華身兼党主席、政府總理、中央軍委主席，集黨政軍大權于一身。因此鄧講話中所以反對權力過于集中，目的之一就是分散華的權力，首先要華把總理的位子讓出來。另外，當時正在起草總結文革教訓的文件，即若干歷史問題的决議。全黨深感由于毛的專斷、家長制，把個人凌架于黨之上，以至釀成文化大革命這場大灾難。而鄧在文革中又深受其害，對此有切膚之痛。因此當李維漢[233]提出要重視肅清封建思想殘餘的時候，鄧很快就接受了。

鄧在 1986 年 6 月聽取經濟情况彙報時，以及在一次政治局常委會議上，又提出了要搞政治體制改革的問題。他說過，現在不搞政治體制改革，不能適應形勢；政治體制改革應作爲改革的一個標誌；其他所有的改革能否取得成功，决定于政治體制的改革。那一年 9 月在聽取中央財經小組彙報時，又提出對政治體制的改革，要搞一個藍圖。在 1987 年 6 月同南斯拉夫外賓的講話，7 月同孟加拉外賓的講話都一再提到要把政治體制改革提到重要議事日程上來。還說政治體制改革，是十三大兩個主要內容之一。

但他這些講話所講的政治改革的內容，比 1980 年講的範圍就更窄了，他所涉及到的內容僅限于行政體制、機構和工作制度方面的問題。他爲政治改革規定的內容，首先是黨政分開，解决党如何領導和善于領導的問題，這是關鍵。第二，是權力下放，解决中央和地方的關係問題，同時地方各級也有一個下放權力的問題。第三，精簡機構。還有一個內容就是提高效率。這是鄧小平 1986 年 9 月 13 日的講話。他說，我考慮有三條：第一党和行政機構以及整個國家體制要增加活力，就是說不要僵化，要用新腦筋來對待新事物。第二要真正提高效率。第三要充分調動人民、企業以及基層的積極性，增强活力。就其主要內容來說，現在最大的問題是幹部年輕化。調動積極性、權力下放是主要的內容。

有人認爲，鄧有時講一下政治體制改革，不過是做做樣子，以獲取人民群衆的好感而已。也有人認爲，鄧的政治體制改革之所以未能貫徹始終，是由于形勢所迫，或受到某種阻力的緣故。我覺得這兩種看法都沒有充分的根據。問題的實質在于鄧所主張的政治改革究竟是怎樣的改革？在鄧的思想上，政治體制改革和堅持四項基本原則、反對資産階級自由化是不矛盾，是可以相容的。所以他每次講話强調政治體制改革的時候，或者在這之前之後，甚至是同時、同一篇講話中，往往又講了反對資産階級自由化和强化專政等問題。就在他 1980 年 8 月那篇《党和國家領導制度的改革》著名講話前，在 1979 年 3 月理論務虛會上，他所做的堅持四項基本原則的講話，就是在思想理論界思想剛趨活躍的時候，加在思想政治領域的一個緊箍咒。而在 1980 年 8 月講話之後的 12 月，他所做的貫徹調整方針、保證安定團結的講話中，强調爲了維護安定團結的政治局面，必須加强人民民主專政的國家機器。指出階級鬥爭雖然不再是社會上的主要矛盾，但是確實仍然存在，不可小看。特別指出，國家機關要通過適當法律法令，規定罷工、罷課事先要經過調處；游行示威要事先經過允許；指定時間、地點，禁止不同單位之間、不同地區之間的串連，禁止非法組織的活動和非法刊物的印行；在鬧事嚴重的地區，必要時要實行戒嚴。

1986 年、1987 年，是鄧小平集中抓反對資産階級自由化的時期。正如上面提到的，就是在這期間，他在不同場合多次提到要搞政治體制改革。這些都說明，鄧所主張的政治改革與一般人的理解，即國家現代化、民主化不同，主要是解决共産黨和國家機關的活力和效率問題，基本上是行政改革。

鄧在 1987 年 6 月同南斯拉夫外賓談到中國的政治體制改革時說，一般地講政治改革都講民主化，但民主化的含義不是很清楚；民主是我們改革的重要手段，民主怎麽搞法，還是個新問題。

鄧對西方國家的多黨制和三權分立、議會制，是特別反對和堅决拒絕的。差不多每次講到政治體制改革的時候，他都要說上一段絕不可采取西方那樣的政治制度。他所反對的資産階級自由化，首先就是指這個。1980 年 9 月鄧在講到政治體制改革要把黨政分開放在第一位時，就指出絕不能照搬西方的，不能搞自由化。1987 年 6 月同南斯拉夫外賓的那次談話，對這個問題講了很長一段話。他說，資産階級講的民主，實際上是壟斷資本的民主，無非是多黨制、競選、三權分立，我們能搞嗎？在起草十三大報告的時候，他幾次向我打招呼，說無論如何政治體制改革不能受西方議會政治的影響，連一點這方面的痕迹也不能有。平時在講到人大、政協作用的時候，他多次批評說有些人想把人大、政協搞成兩院制，想把政協搞成上院。

1988 年我提出要進一步發揮民主黨派作爲參政黨作用的時候，他反對在人大會議期間民主黨派建立黨組，進行黨派活動。對于選拔民主黨派人士到政府擔任實職，他也只允許以個人身份，不能以黨派身份參政。可見他在這個問題上連一點點小口子也不讓開。

鄧非常欣賞和喜歡社會主義國家實行的那種集一切大權于個人或少數幾個人的集權統治的政治體制，厭惡和鄙視分權制衡的制度。他在那次同南斯拉夫外賓講話時說，社會主義國家有一個最大的優勢，凡是一件事，只要一下决心，一作出决議，不受牽制，就能够立即執行，不像議會民主經過那麽多複雜，那麽多反覆，議而不决，决而不行。就這方面總的說，我們效率是高的，决定了就馬上執行。我講的是總的效率，這方面是我們的優勢，我們要保持這個優勢。鄧把不受牽制，不制衡，權力絕對集中，作爲我們總的優勢。不能實行西方的三權鼎立，要保證社會主義的優越性。這類話他講過多次。

記得有一次，大約是八十年代前幾年的事，談到蘇聯出兵阿富汗，鄧說，我看美國搞不過蘇聯，蘇聯政治局開個會就能把這件事辦成，美國能辦到嗎？另一次鄧與外賓談話時說，美國有三個政府，同他們打交道不知道誰能拍板，誰說了算，他們之間互相牽制，互相扯皮，想辦一件事很難。所以鄧每次講到政治體制改革的時候，總是告誡人們一定要保持社會主義制度的優越性，發揮這個優勢，千萬不要搞西方三權分立、互相牽制的那一套。因此不論進行什麽樣的政治改革，鄧都不會允許觸動這種高度集權、高度集中的政治制度。

鄧小平自從掌握最高領導權以後，非常强調要保持政治局勢的穩定，穩定壓倒一切。他認爲沒有穩定，亂糟糟什麽事也辦不成。爲了維護穩定，主要手段就是專政這個武器。在我印象中，鄧是在老人中强調專政、對專政念念不忘最爲突出的一位，至少是其中之一。他常常提醒人們不要忘掉使用專政這個手段。每當他强調穩定的時候，必然强調專政。他不僅反對政治制度建立什麽分權制衡的制度，而且十分厭惡人們用游行、請願、鬧事的方式表達意見。他主張用立法的形式，實際上達到禁止人們進行這樣的活動。一旦出現這樣的事情，他就主張快刀斬亂麻，用强硬的手段予以壓制。因此，鄧主張的政治體制改革，專政是不允許動的。

鑒于斯大林和毛澤東晩年的沉重教訓，以及鄧本人在文革中的遭遇，鄧對社會主義國家政治制度的弊病不是沒有覺察的。因而他也不時提到要擴大黨內和社會上的民主，廢除家長制，肅清蘇聯影響的問題。但如果要真正解决這個問題，就勢必要觸動高度集權的政治，而鄧的信條是共産黨的執政地位不允許挑戰，高度集中的集權政治、專制制度是他特別欣賞和喜愛的。因而他講的民主，廢除領導人特權，肅清封建主義思想影響，都是不可能實現的，不過是空話而已。當他感到形勢逼人、專制體制受到威脅的時候，他連這方面的事也不會談了。就連 1986、1987 年鄧作爲政治體制改革第一條提出的黨政分開，雖然只是堅持党領導下的職能分工，目的在于提高國家行政系統的統一和效率，但是 1989 年“六四”以後也就不再提了。所謂鄧的政治體制改革，除了幹部年輕化、精簡機構和中央地方、企業適當分權之外，再沒有別的什麽東西。實際上這種改革還是改革計劃經濟體制的範圍。

二、政治體制改革阻力重重

政治形勢另外一方面的問題。十三大基調是反左。除了講深化經濟體制改革外，還特別提出了政治體制改革，提出了如何在社會主義民主方面前進一步。那一段政治環境進一步寬鬆，思想、理論、文化、藝術方面也比較活躍。同時由于改革開放十年來國外的一些影響，包括西方價値觀念和政治制度的影響；蘇聯的政治改革，公開化；改變對持不同政見者的政策，所有這些都鼓勵了中國的知識界、青年學生和青年工人，要求進一步推進民主建設。

本來我們應該因勢利導，很好貫徹十三大已經提出的政治體制改革的措施，如黨政分開，公務員制度，重要情况讓人民知道，重大問題同人民協商，對知識分子較多的單位在民主建設方面也先行一步，滿足知識分子政治參與的要求等等。如果我們能够切實貫徹已提出的、已作了部署的政治體制改革，就可以把大多數要求推進民主的人，引導到這個軌道上來，按十三大設計的逐步的循序漸進的擴大民主，加强民主政治建設。這樣大多數人的要求可以滿足，剩下少數，比較偏激的也就沒什麽了。

但是實際上十三大以後，政治體制改革很難開展，很難搞下去。首先，包括鄧小平和一些老人，他們雖然在經濟體制改革上有不同意見，但在政治體制上看法却基本一致。都不主張改動原有的政治體制。生怕政治體制上的任何真正的改革，會向共産黨的權力挑戰，會削弱共産黨的權力，動搖共産黨的領導地位。

本來我們認爲在中國條件下馬上實行多黨制不行，輪流執政也不現實。繼續保持共産黨的執政地位，這是歷史造成的。但執政方式一定要改變，不能像過去那樣共産黨把一切權力都控制在自己手中，實行高度集權，全面專政，這種東西不適合時代要求，群衆也不能接受這種統治方式。所以，改變共産黨的執政方式，不改變共産黨的執政地位，十三大設計的這一思路是可行的。

但老人們因爲要保持共産黨的領導權，不敢改變執政方式，擔心改變執政方式就會削弱黨對權力的壟斷，這是他們真正的顧慮，思想深處的問題。在起草十三大報告時，小平一再提醒我不要受西方三權分立的影響，甚至說連三權分立的任何一點痕迹報告上也不能有。他所說的政治體制改革，實際上是行政改革，如精簡機構、精簡人員、克服官僚主義、提高效率等，沒有涉及政治制度本質的問題。

我曾設想過，把共産黨領導的多党合作和政治協商制度，真正豐富它，完善它，使之真正發揮參政作用，使這個制度是真的，而不只是形式。這樣才能使各民主黨派活躍起來，真正發揮參政的作用，監督的作用，使社會上那些政治參與感强的人，通過民主黨派這種形式實現自己的政治參與願望，不致在體制外再形成一種與黨對立的組織。這樣做實際上也算分一點權吧，使共産黨不致全面壟斷權力，但絕對不會對共産黨執政地位挑戰。爲此我曾提出把“共産黨領導下的多黨合作制”改爲“共産黨領導的多党合作制”。雖然差別不太大，但領導是個政治問題，領導下就是一個組織問題了。

我還建議把民主黨派中有能力的人提拔到國務院各部門當副部長或部長，解放初期我們就是這樣做的。另外，有些事不要等共産黨有了决定再告訴民主黨派，沒有定下來就可以聽取民主黨派的意見，使協商成爲真正的，而不僅是形式。吸收民主黨派成員參加國務院各部的領導工作，得到了鄧的同意，而且說要抓緊辦。還有，在人代會期間如何發揮民主黨派的作用問題。既然是民主黨派，是參政黨，就要讓它發揮黨派的作用，不是只起一個人大代表的作用。

我有這種想法，當然也沒有最後定。也有人說，人代會期間共産黨建立黨團組織，爲什麽民主黨派不可以建立黨團組織。這件事不知怎麽傳到鄧那裏，他那裏傳話給我的秘書李勇說，鄧講發揮民主黨派的參政作用，只是講講而已，怎麽能當真？絕不能在人大中間搞黨派政治，鄧是反對的。我們原有的，大家已經認可的制度，都不能有真正充分的實際內容，你再談其他的改革，談何容易啊。

關于黨政分開問題，工廠實行廠長負責制問題，黨內顧慮阻力很大。相當多的地方黨委是反對的，他們習慣于黨委總攬一切，壟斷權力，黨政一把抓，書記說了算。實行黨政分開，書記似乎就變成虛的了。所以當時對確定廠長是中心人物，是法人代表。書記不對工廠實行全面領導，而主要負責黨的工作，思想政治工作。各地實際上頂著不執行。黨政分開，廠長負責制實際上涉及權力分配問題，既得權力的一部分人不願放棄權力，改革相當困難。

我曾說過，要加强和改造政治思想工作，這是一個很大的問題。實行改革開放要加强政治思想工作，這當然是對的。問題是怎麽加强？按照過去的路子會適得其反。雖然我們原來政治思想工作有許多好東西，但 1957 年以後，差不多 20 年的時間，思想政治工作是以“階級鬥爭爲綱”的。以“階級鬥爭爲綱”的思想政治工作，實際上是把群衆看成改造的對象，控制的對象。所以思想政治工作不講什麽道理，不做什麽說服工作，基本上靠帽子壓人。“階級鬥爭爲綱”對思想政治工作造成非常壞的影響和習慣。同時政治工作官僚化、行政化非常嚴重，機構非常龐大，大量的脫産人員。

我提出改造政治思想工作，就是要從根本上改掉這些年的做法，繼承和發揚戰爭年代的傳統，重新探索，重新塑造一種新型的思想政治工作，很大程度上是要重新探索重造。我說出這個口號後，引起軒然大波，許多老同志反對，各地黨委的同志也反對，特別是工廠裏搞思想政治工作的更反對，全國一大批靠政治思想工作吃飯的人認爲是要革他們的命。

那時我就感覺，中國的經濟體制改革步履維艱，經受困難，經受風險的承受能力很低，稍遇挫折就議論紛紛。至于政治體制改革那就更是寸步難行。因爲政治體制改革在某種意義上講，就是要改變過去黨的執政方式，行使權力的方式，辦事的方式。歸根到底，就是要改變黨對權力的看法和對權力的全面壟斷，所以阻力很大。

政治體制改革的阻力首先來自黨內及各級領導。如果說經濟體制改革容易得到各路諸侯的擁護，而政治體制改革他們中很多人是消極的、抵制的。但當時我感到，政治體制不改革，經濟體制的改革就很難深入下去。譬如選拔幹部的標準，還是過去那一套，並不是把贊成和支持改革作爲主要標準。中國的改革雖然搞了 10 年，但並沒有突出去解决各級領導掌握在改革派手裏的問題，所以經不起風浪。有一些地方對改革采取實用主義的辦法，對他有利的就執行，對他不利的他就阻止，有利的方面就加以擴大，不利的方面就加以縮小，加以限制。

還有腐敗問題。1988 年我在廣東過春節，在接觸許多情况後，我深深感到搞市場經濟以後，經濟是活躍起來了，但腐敗問題也出現了。當時我提出“經濟要繁榮，政府要廉潔”。政府就是指幹部，指掌權的。後來我越來越感到廉潔是個大問題。在舊體制轉變爲新體制的轉軌時期，如果沒有監督，腐敗就會滋長起來。權錢交易、官倒、官商、貪污受賄。解决這類腐敗問題，最根本的是解决透明度，解决民主監督問題，包括新聞監督、輿論監督和司法獨立。這就是政治體制改革的問題。如果司法不獨立，法院不能獨立辦案，檢察院不能獨立行使職權，即使立了法也不能真正實行。這就涉及司法和黨的關係問題。

我深感政治體制必須相應地進行改革，當然不是完全照搬西方那一套，而是根據中國國情，逐步地實行民主的、有監督的共産黨執政制度。權力絕對不能壟斷，權力必須有監督，人民群衆有這樣的要求，形勢有這樣的需要，十三大也原則上提出了這樣的改革。但是，要真正著手政治體制改革難度非常大，黨內那些老同志幾乎沒有人支持這種改革。所以十三大以後，政治體制改革實際上處于停滯狀態。

這就發生了一個問題，一方面人們要求民主，要求加快政治改革的呼聲越來越强烈；另方面十三大以後政治改革沒有什麽行動，這就形成了很大的反差。人民的要求，特別是知識界的要求同黨的想法差距很大，矛盾很大。

由于當時政治氣氛還比較寬鬆，人們還是敢于講話的，不像“六四”以後的高壓，這種反差反過來使人們更加要求民主，以至出現了過激的主張和行動，激化了矛盾。當時宣揚引進西方議會制的言論也出來了。一個叫陳軍的在美留學生，回到國內串聯知識界名人，要求釋放魏京生[234]。在美國也有人發起一個簽名活動，給鄧小平寫信要求釋放魏京生。香港也有動作。1989 年人代會期間，香港有一個代表團進來，要求人權，要求釋放魏京生。國內校園也十分活躍，各種各樣的沙龍、論壇，也有過激的言論。一些思想偏激的知識分子紛紛到大專院校發表煽動性講話。方勵之在國外還直接點名對鄧小平進行人身攻擊。這些都給借反自由化來反對改革開放的人一個口實，拿這些事向老人們挑動，使鄧和老人們神經更加緊張，認爲政治方面不能有絲毫鬆動。

1988 年以後出現了這樣的情况：一方面在十三大以後出現政治環境比較寬鬆的情况，同時一部分知識分子和黨的關係出現了緊張。1989 年出現的那場政治風波不是偶然的事情。鄧小平不是說有國際和國內的大氣候和小氣候嗎？我想如果講國內小氣候，就是我上面講的這些。固然當時人民對物價是不滿的。但更加不滿的，尤其在知識界和青年中，是經濟改革停滯、全面收縮、全面復舊；他們對經濟體制改革的前途發生了懷疑。而另外一方面，政治體制改革沒有動靜，不見行動。人們對腐敗不滿，也認爲腐敗問題如果沒有政治體制的改革，共産黨的執政不受到監督，就無法解决。對這種狀况人們感到沒有希望，非常不滿。“六四”學潮中間雖然不滿情緒多種多樣，很複雜，但根本上，是人們對經濟體制改革停滯，政治體制改革無望的現狀的不滿。所以學潮本質上是要求深化改革，反對保守勢力。有個很能說明問題的例子，當時社會議論的中心是物價問題，但學生們謹慎地避開了這一敏感點⸺怕把行動引向反對改革⸺而是反對不民主，反對“官倒”。

李先念在掀起倒趙風當中是非常賣力、非常積極的，扮演了一個組織者的角色。[235]他既站在前臺，又是後臺。在 1988 年 10 月份十三届三中全會時，本來要通過一個關于治理整頓的公報。這時王震突然發難，慷慨激昂地提出《河殤》問題，要中央表態。當時我把他應付過去了。事後葉選寧告訴我，王震在他面前大駡鮑彤，說鮑彤是個壞人，《河殤》就是他支持搞起來的，並且說，這是李先念告訴他的。這完全不是事實。鮑彤根本沒有接觸過《河殤》，也從來沒有向我談起過《河殤》問題。看來王震講話可能還有保留，李先念講鮑彤問題實際上就是講我，暗指《河殤》是我支持的。也可能王震本人對《河殤》就有看法，李先念借機把《河殤》同我聯繫在一起，挑動王震對我的不滿。從王震口中知道，說鮑彤支持《河殤》，李先念爲了挑撥一些老同志對我不滿，不惜造謠。 “六四”以後，報紙上公開對我批判時，《河殤》成了一個大問題。很多東西完全是無稽之談。說我支持《河殤》，下令複製了多少錄相帶分發全國，還說我壓制對《河殤》的批判等等，完全不是事實，是造謠。

1988 年秋，海南有個洋浦開發問題。本來這是件很好的事情。當時有一個名叫張維[236]的，大槪是清華大學一個教授吧。他對此事有看法，認爲出租土地使用權給外商涉及國家主權。這當然不對。但人家提出一個看法可以討論嘛。但李先念知道這雖然是田紀雲在主持搞的，而是我支持的，就抓住這件事在一個文件上批判說，這樣做是喪權辱國，出賣主權。可見李先念不僅到處駡我，而且抓住一切機會攻擊我，煽動別人反對我。王震同志過去和我沒有什麽矛盾，有些事同他說說，可以得到支持。但 1988 年以後情况就變了，積極反對我。至于“六四”以後，更說我是反革命，是小艦隊[237]後臺。這恐怕同李先念的挑動與鄧力群的影響有關係。

再講一個批租土地利用外資開發的問題。房地産市場固然有炒買炒賣出現過熱的現象，把這個問題解决，開放土地市場，對我們改革開放、加快城市建設、改善投資環境，具有很大的意義。在改革開放中，把土地作爲一種商品，參與市場交易，形成房地産行業。這是一個很大的、很重要的政策。多年來我們憲法上規定土地不能轉讓，不能出租，所以這個問題長時期未能得到解决。改革開放後，只是在深圳曾劃出一塊土地給胡應湘[238]進行開發，這在當時引起很大的爭論，說劃給外商的土地太多了，至于在其他地方，仍然不允許這樣做。

在改革開放中，吸引外商到我們這兒投資開工廠、辦企業，首先遇到的問題就是我們的基礎設施不行。而要搞基礎設施，就要很大一筆投資。我們沒有這麽多錢，事情就卡住了。多年來搞開發區，首先就是把土地開放出來，使土地變成商品，在土地上搞“三通一平”[239]，搞基礎設施，然後蓋廠房，蓋寫字樓。當時計算過，一平方公里面積這方面的費用就要一億多元，現在恐怕要更多。所以開發區往往進展很慢，我們城市建設都是這種情况。市政建設修路沒有錢，搞三通一平沒有錢，許多土地閑置在那裏。

記得在 1985 年或 1986 年吧，我同霍英東[240]談話時談到，市政建設沒有資金。他說你們有土地怎麽會沒有錢呢？當時我覺得奇怪：有土地是一回事，沒有資金又是一回事，二者聯不在一起。他說，市政府有土地就可以批租出去，增加一批收入，讓別人開發嘛！是啊，香港那個地方我也知道，一塊土地很快就蓋起大樓，蓋成一條街，很快就改變了那一塊地方的面貌，而我們就非常困難。霍英東當時這麽講，我覺得有道理，就建議他到上海去，把這個看法跟上海的市長、書記談談，後來不知道他去了沒有。他這個看法對我有啓發。我們有土地沒有錢，而香港政府每年批出一些土地，不僅政府有了收入，而且很快就把那塊地方建設起來了。

後來我到上海也有這個感覺。上海浦東這個地方同上海市區就隔了一條江，發展上海如果把這個地方搞起來，是非常好的事情。但要開發這個地方首先要投入一大批資金，搞基礎設施，再招來外商。大約是 1987 年，上海介紹一位美籍華人林同炎[241]先生到北京來找我。林提出，可不可以把浦東這個地方租給給外商，只要有優惠政策，外商是願意的，但時間不能太短，要 30 年到 50 年。土地出租以後，要給他一個轉讓的權利，他們可以向銀行抵押貸款。我問他，出讓這些土地後外商願意來投資嗎？需要什麽條件？他說，這容易辦到，不需要特區那樣的條件，只要像閔行經濟區那樣就行了。我當時想，條件比閔行更優惠一些，接近于特區的條件也可以考慮，所以很有興趣。因爲這位美籍華人是汪道涵[242]同志介紹給我的，我就讓汪道涵負責這件事。考慮到上海這個舉動會各方矚目，爲了能疏通各個方面，我考慮除了汪道涵，還要把陳國棟[243]拉進來。他與陳雲有些來往，他的話陳雲也容易聽得進去。我知道陳國棟比較謹慎，對此可能有保留，那也沒有什麽，可以繼續硏究。我知道這個事情很大，因爲過去想在上海搞開放，陳雲有顧慮。82 年時他講過對上海、江浙這些地方要謹慎，因爲在那裏搞資本主義，人們熟門熟路，滑下去很容易。所以，上海改革開放所以推遲一是這個地方舉足輕重，另外與陳雲的態度是有關係的，所以這個問題一直拖到後來。聽說去年[244]小平同志南巡講話，講到上海搞晚了，我想這是對的。如果當年早一點搞，情况就會有很大的不同。

浦東開發的問題，現在是解决了，實際上 86、87 年就醞釀這個事，開發的方式也是批租。浦東的事，我曾向陳雲談過，他沒有表態。這個事我也向鄧做了宣傳，他非常贊成，說這樣好的事，要趕快搞。但我當時感到老人們意見不完全一致，繼續硏究醞釀吧。

洋浦的開發問題。洋浦在海南億縣，這個地方完全是一片不毛之地，又沒有水，什麽都不能種。我們要搞有困難。如果出租給外商，他們可以很快搞起來。當時許士傑[245]、梁湘[246]按這個設想同外商熊谷組[247]接觸，人家很有興趣，願意拿幾十個億來搞。但當時國內許多人對此沒有想通。我國原來是帝國主義的殖民地、半殖民地，受壓迫啊，租界啊，大家對主權問題非常敏感。當時張維他們去進行考察，寫了個報告，說大批土地租給外國，成了國中之國，是出賣主權。1989 年人代會期間成爲一個很大的問題，引起一場風波。許士傑在會上作了解釋，但那些人根本聽不進去，反對的調子非常高，有無幕後原因我不知道。當時一些不明真相的人群起相應，堅决要把這個計劃撤消，而且要追究海南的責任。李先念知道這一情况後，給小平寫了封信，說這種開發是喪權辱國，出賣主權，絕不能這樣搞。鄧不瞭解情况，看到當時那麽多人反對，就說此事暫不要搞。也是在這個前後，陳雲也轉一個材料給我，批示說此事要慎重。

由于當時爭論的焦點是主權問題，所以我叫特區辦搞了一個詳細材料，說明洋浦開發不涉及主權，我把這些材料轉給了陳雲，同時我給他寫了一封信，說這些土地只包給一家是不是好，還可以硏究，但這决不涉及主權問題。陳雲看了我的信後沒有再說什麽了。就在這個時期，我到鄧那裏去，他又問洋浦的事，我就說這件事實在是一件不瞭解情况的誤會。我說，洋浦這麽一塊荒地，你如果不包給外商，放在那兒再過十年二十年，仍然是塊荒地。包給外商，他來開發，那裏很快就成爲繁榮的地方，和港口配起套來。人家拿幾十億港幣來投資都不怕，我們怕什麽？說是涉及主權，完全是沒有常識。鄧聽後說這是好事，原來我不清楚，我原來說的不對，還是要搞。後來梁湘、許士傑直接給鄧小平寫信，詳細彙報洋浦開發的打算。鄧看後作了批示轉我，說原來反映的情况不實，我說暫不搞，既然是這麽回事，那應該搞，積極地搞。王震這個人對政治經濟改革是反對的（農墾系統的改革他就反對），但他對開放、對洋浦租給外商開發是支持的。原來我想找他出面講講話，但他看到各方反對就不講話了，還說要重新考慮。鄧批示以後我告訴他，他也表示支持。

現在回想起來，中國實行改革開放實在不容易，阻力很大，顧慮很多，很多無名恐懼，給要做這些事的人帶了很多帽子。改革開放，尤其是開放很不容易。一涉及到與外國人的關係，總怕喪權辱國，怕自己吃虧，說“肥水不流外人田”。所以我常給他們講這個道理：外國人到中國投資，他們本來就很多顧慮，我們的政策這樣不穩定，應該說有很多風險，要怕的應該是拿錢進來的外商，我們中國政府有什麽可怕的呢？

辦特區的時候，就有議論說會演變成殖民地，像澳門一樣，澳門一開始是租給葡萄牙曬漁網的地方，後來就變成了殖民地。實際當時清朝是腐敗無能，現在中華人民共和國沒有這個問題。只有外國人怕中國變，一天宣布什麽都不算數了，甚至把外國資本沒收了。哪有中國怕外國的道理？他把錢投到中國，中國還害怕嗎？又如海上石油勘探，吸收外資，在合同上要求很多，總怕自己吃虧，思想保守，算小帳不算大帳。總之，一些人在對外開放上非常害怕，非常保守，生怕吃虧。中國多年搞閉關自守，名爲獨立自主，實際上搞閉關自守。有人一聽說引進，就覺得不光彩。這有什麽不光彩，一切都要自己製造，什麽都要從國內解决，這方面吃了很大的虧。對外貿易也不是乞求人家，而是拿自己的東西同人家交換，這也是自力更生嘛。這種閉關自守的想法，不會利用自己的長處。李鵬趁各方議論紛紛之際，也卡洋浦。他本來對洋浦開發一點不支持，他特別給特區辦下文，說沒有國務院的通知，洋浦開發區不能動。就這樣把洋浦的事壓下來了。本來這件事是副總理田紀雲主持定下來的，總之他是借治理整頓處處阻止改革開放。

還有件事，王紀寬[248]曾捎來一個信息，美國一家汽車公司想在廣東惠陽地區搞一個年産 30 萬輛的汽車廠，條件很好，全部外銷。如果電力有問題，他們自己搞電廠。而且有些零部件可以由中國來生産。這樣可以帶動三、四十家中國工廠來爲它服務。這是獨資來搞，也不要我們配套資金。我當時聽了很高興，認爲很重要，我曾就這件事給姚依林、李鵬寫了封信，認爲這是好事，而且當時許多外商怕中國政策變，不敢繼續來投資，特別是獨資。這件事如辦起來也是開了一個好頭。但姚依林、李鵬對此很消極，他批給機械部，機械部總想自己搞不讓外資進來搞汽車工業。姚依林贊成他們的意見，認爲不能搞。李鵬馬上同意他們的意見主張不搞，把報告轉給我，於是一件很好的事就這樣放下來了。“六四”以後聽說又想搞，是不是鄧知道了干預了這件事，我就不清楚了。

三、胡耀邦對政治體制改革的態度

下面講講耀邦對政治體制改革的態度。耀邦多次被鄧指責爲放縱資産階級自由化，最後因此而被迫下臺。國內國外也大都把胡看成開明派、民主派。胡在政治體制改革問題上的態度究竟如何呢？他對政治體制改革的主張是什麽呢？

耀邦爲人比較寬厚，比較寬容，也主張實行比較寬鬆的社會政策。尤其是對待知識界，一向比較體諒，比較寬容。幾十年來在强調階級鬥爭、政治運動不斷的情况下，他很少搞過火的事情。十一届三中全會以後，他擔任中央組織部長和中央秘書長期間，積極主張爲打成右派的人平反，爲地富摘帽，並且平反了大量冤假錯案[249]。他不顧一些人的懷疑和抵觸，提出不分時間限制，只要搞錯了的案子一律平反昭雪。在他擔任總書記之後，對于社會上出現的矛盾，包括一些人鬧事，一貫主張采取疏導的方針，不贊成用高壓手段解决。即使對于流氓犯罪社會治安這類案件，他也積極倡導以綜合治理的辦法解决，不主張大量捕人、關人的所謂“嚴打”。對于動輒用專政手段，他很不以爲然。

在政治制度上，他雖沒有具體明確表露過他的主張和設想，但使中國的社會主義能有更多的民主與自由；人民能够生活在民主自由、生動活潑的環境中，這是他追求的理想。在他下臺前不久，親自主持制定的社會主義精神文明建設的文件中，有這樣一段話：在人類歷史上，在新興資産階級和勞動人民反對封建專制制度的鬥爭中，形成民主、自由、平等、博愛的觀念，是人類精神的一次大解放。我國社會主義發展中主要的歷史教訓，一是沒有集中力量發展經濟，二是沒有切實建設民主政治。十一届三中全會以來，我們党强調沒有民主就沒有社會主義現代化，切實推進黨和國家政治生活的民主化，近來中央著重提出政治體制改革，就是要進一步擴大社會主義民主，健全社會主義法制。不要社會主義民主的法制，决不是社會主義的法制；不要社會主義法制的民主，决不是社會主義的民主。

從以上可以看出，民主是耀邦追求的目標是確定無疑的。

我相信如果他繼續擔任黨和國家的領導，雖然他對自己的社會主義高度民主並沒有形成什麽框架或模式，但隨著國內外形勢的發展，在世界民主潮流推動和影響下，他將會沿著國家政治的現代化、民主化的道路，把中國的政治體制改革推向前進。

四、我對政治體制改革的認識過程

下面說一下我對政治體制改革的認識過程。

在中共十一届三中全會以後，在相當長的一段時間，我的注意力集中在經濟體制改革上，完全沒有注意政治體制改革問題。雖然早在四川的時候，我就開始進行了擴大企業自主權的試驗，但是沒有想到政治體制改革怎麽辦的問題。當然我也覺得對于文革中以至文革前，1957 年後我們黨內、社會上不正常的種種情况，我認爲應該撥亂反正。但對我們的基本政治體制，沒有想到要作什麽大的改變。記得那時陝西一個工人給我寫過一封信，他說他看了我的許多講話，認爲我是經濟上的改革派，但在政治上是個保守派。這確實是符合我當時思想實際的。這種狀况大槪繼續到八十年代中期。所以連小平 1980 年那篇《關于党和國家領導制度的改革》的著名講話都沒有引起我的重視，當然更沒有改變我對政治改革的態度。

到了 1985、1986 年，我對政治體制改革問題的認識才有了一些變化。引起我重視政治體制改革的原因固然與國際大氣候、東歐社會主義國家所發生的問題有關係，但主要的是我從經濟改革方面認識到政治改革的必要性。那個時期我一直有個想法：在中國政治體制改革超前不行，但是政治體制改革相對于經濟體制改革太滯後也不行。因爲經濟體制改革越深入，黨內守舊勢力的阻力就越大。沒有政治方面的改革，經濟改革很難深入下去。而且沒有政治方面的改革，支持改革的力量也很難充分發揮作用。改革中遇到的各種社會矛盾，沒有政治改革也很難得到妥善解决。比如在商品經濟發展的過程中，錢權交易、以權謀私，就是一個沒有社會監督的大問題。這是一方面。另方面，在我 1987 年代理和正式擔任黨的總書記以後，接觸政治領域的事情多起來了。我深深感到黨和知識分子的緊張關係，必須從根本上設法解决。而離開知識界的政治參與，同知識分子的關係不可能從根本上改善。

當然，我當時所想的政治體制改革，一直到 1989 年，不是想在中國搞多黨制，搞西方的議會民主制。我不認爲中國共産黨的執政地位要改變。當時總的想法是，中國共産黨的執政地位不改變，但執政的方式必須改變。另外，人治的問題要改變，真正做到法治。社會主義國家也應該是一個法治的國家。我沒有看過但我聽說，戈爾巴喬夫在回憶錄裏講，1989 年他訪問中國在與我會談時，我曾暗示中國要搞多黨制，搞議會政治。我沒有這樣的意思，也不可能有這樣的意思。我當時與他講了兩個概念：一個是執政黨地位不改變，但要改變執政的方式；另一個槪念是，社會主義國家不能搞人治，也應該是法治國家，我有意識用了“治”而不是“制”，也就是以法治理。不是說社會主義國家要有一套不同的法律系統，而是說社會主義國家不能搞人治要搞法治。這兩個槪念實際上也就是我那兩年形成的政治改革的總的觀點。

要改變執政方式，怎麽改變呢？當時也逐步有些設想。共産黨是執政黨，但怎樣執政呢？應該儘量使執政方式現代化一些，賦予它一個現代的、文明的、開明的、開放的色彩和形象。就是說共産黨執政要增加它開明、開放的色彩。當時沒有意識到，現在回想起來，我總的想法實際上是想要改變過去長期形成和堅持的那種無産階級專政的執政方式和制度。這大體上包括下面一些內容：

首先要增加黨和國家决策的透明度。戈爾巴喬夫叫公開性，我們叫透明度。黨和國家的重大活動和决策，應該向社會公開，讓人民知道，改變長期以來的所謂“黑箱作業”，人民只知道决策的結果，一旦政府公布了就去執行，而不瞭解决策的過程和情况。這個很重要，讓人民有知情權。

其次，要開闢各種對話渠道。要同社會各個方面，各種力量，各個利益集團對話。重大問題一定要和各個社會集團協商對話，不是只在共産黨內作出决定，或者只是同各民主黨派的代表人物協商一下。重大問題展開或决策之前、决策過程中間同各個社會集團對話。當然，這首先要有社會集團。沒有社會集團怎麽對話？這裏有個很重要的問題：要改變過去那種各種社會團體完全同黨一個聲音，工會、青年、婦女、工商界、青年團、社會各團體，不能是黨的御用工具。它應該能够代表它所代表的群衆，這種對話才有意義。這就要發揮各社團的中間組織的作用，黨不要事事包辦，不要對他們干預太多，使他們有獨立活動的空間。在這樣的條件下，共産黨同各個社會集團對話協商，要使各個社會集團能够參與。

再一個就是要改變選舉制度，擴大民主選舉的範圍，擴大差額選舉的範圍。當時還設想，甚至包括共産黨向人大提名領導人的時候，可以同時提出幾個候選人，由人大代表從中選擇。我們現在的差額選舉往往只有副職才有，而且中央高層一級就沒有。我們雖然還一下做不到西方的選舉辦法，至少共産黨向人大推薦提名應當多提幾位，包括主要的職務譬如委員長、政府總理，可以多提幾個人，讓大家去選嘛！

另外，執政黨在實行黨政分開的條件下，黨對各個領域的領導應該主要是政治領導，不能干預太多，尤其是對文化藝術，更要寬容，不要管得太寬太嚴。

充實和改善共産黨領導的多党合作制的問題，要使民主黨派能真正起到參政黨和共同協商、互相監督的作用。我也曾設想過，在人大開會期間，民主黨派可以有自己的黨派活動，可以建立自己的黨組。

還有就是要切實保障公民的權利，這非常重要。我在 88、89 年就有這個想法。我們的憲法是一部好的憲法，但在保障公民權利上沒有具體的實體法和程序法，所以憲法規定的公民權利不能保障實現，落實不了。我和戈爾巴喬夫會談時也談到這一點。我說很多東西我們憲法上都有規定，但實現不了。所以必須要有具體保障其實現的法律。譬如說，結社、集會、游行、請願、罷工都應該有具體的法律。

另外就是要有領導、有限度地開放輿論。1989 年我也和胡績偉交談過這個事，允許不允許獨立辦報？現在所有的新聞媒體都由黨和國家壟斷，這不是辦法。當然那時我也沒有想完全放開，但有領導地放開一些會有好處。黨和國家所控制的媒體不願發表的東西，總還有別的媒體可以發表，那也好呀。蔣介石時代還有民辦報紙嘛！雖然不能說開放報禁，但輿論要適當放開。

總之當時設想，在共産黨繼續保持執政地位的情况下，如何能够更好地容納社會的政治參與。社會上各個方面，各種利益集團，尤其是知識分子的政治參與。我們雖不實行多黨制，但要儘量地容納和擴大其他各種力量的政治參與。

這些想法有的已見諸文字或談話，更多地已經寫進十三大的政治報告，當然有些不能寫得那樣明確，有些當時還不能寫進去。這就是 1986–1989 那幾年我對政治體制改革逐漸形成的槪念，即執政的地位不變，執政的方式必須改變。也就是說，在共産黨領導的基本框架下，更多地允許各種社會力量的政治參與，同時逐步以法治代替人治，把憲法已經原則規定的許多好東西通過具體法律一一落實。

1989 年我下臺以後，隨著國際國內形勢的變化，我對中國政治體制改革有了一些新的認識。過去對西方發達國家所實行的議會民主制，認爲不是人民當家作主。蘇聯式的、社會主義國家所實行的代表大會制度，才能體現人民當家作主；這是比西方議會制更高級的、更能體現民主的形式。事實上不是這麽一回事。我們社會主義國家所實行的民主制度，完全流于形式，不是人民當家作主，而是少數人、甚至是個人的統治。

縱觀二十世紀以來世界上曾經有過的各種各樣的政治制度。君主專制，德、意的法西斯獨裁，都已被歷史淘汰；還有一些軍人獨裁政權，也是曇花一現，或日益失去了市場。雖然現在很落後的國家還不斷發生這樣的事情，如南美國家也常常發生軍人政變，但它也慢慢變爲這些國家逐步走向議會政治的短暫的插曲。二十世紀出現的，在幾十年時間裏與西方議會制度相對立的所謂新興的民主制度一一無産階級專政制度，在大多數國家已經退出了歷史舞臺。倒是西方的議會民主制顯示了它的生命力。看來這種制度是現在能够找到的比較好的、能够體現民主、符合現代要求而又比較成熟的制度。現在還找不到比它更好的制度。

當然，這種制度也不是十全十美，它也存在很多問題。但比較來講，只有這種制度比較符合現代文明，比較符合民意，有利于體現民主，並且是比較穩定的一種形式。這種形式越來越顯示出它的生命力。幾乎所有發達國家實行的都是這樣一種議會民主制。幾十年來發展比較快的新興國家，逐步地轉向議會民主制的趨向也越來越鮮明。我想這决不是偶然的。爲什麽沒有一個發達國家實行另外一種制度呢？這說明一個國家要實現現代化，要實現現代的市場經濟，現代文明，它就必須實行政治體制上的議會民主制。

當然將來哪一天也許會出現比議會民主制更好、更高級的政治制度，但那是將來的事情，現在還沒有。基于這一點就可以說，一個國家要實現現代化，不僅要實行市場經濟，發展現代的文明，還必須實行議會民主制這種政治制度。不然的話，這個國家就不可能使它的市場經濟成爲健康的、現代化的市場經濟；也不可能實現現代的法治社會。就會象許多發展中國家，包括中國出現權力市場化，社會腐敗成風，社會兩極分化嚴重的情况。但話說回來，議會民主制度主要在發達國家以及新興國家，在發展中國家也有很早就實行議會政治的，但並沒有充分顯示它的優越性，甚至還有這樣那樣的問題，政府沒有權威，社會不够穩定，一些軍人發動政變就是以此爲藉口。這就說明，議會民主政治制度這種現代的、先進的、文明的、成熟的政治制度，是需要一定條件的，不是不需要任何條件任何國家都可以采用並用得很好。

總之，西方議會制是現在可以找到的最好的政治體制、民主形式，這是第一。

第二，它是有條件的，是隨著一個國家經濟社會文化發展而逐步采用的政治制度。所以在中國目前條件下，首先必須確定政治體制改革的最終目標，是要實行這種先進的政治制度。如果我們不朝著這個目標前進，那麽中國市場經濟畸形狀態，不健康的市場經濟，權力市場化、社會嚴重腐敗和兩極分化等問題，就不可能解决，法制社會也不可能出現。要根本解决這個問題，就必須切實進行政治體制改革，並且朝著這個目標進行改革。

另外一方面，根據中國的實際情况，我們需要一個較長的過渡時期。在這方面亞洲國家和地區有很多情况値得我們重視。如臺灣、韓國這些國家和地區，他們由原來那種體制逐步轉變爲議會民主制度，有很多很好的經驗値得我們借鑒。根據中國的情况，在過渡期，爲了能過渡得好，至少是在一定時期，保持共産黨的執政地位，改變共産黨的執政方式，仍然是一種正確的選擇。

這種選擇的出發點，一是有利于國家和社會的穩定，爲社會經濟文化的發展創造一個好的環境；二是有利于隨著社會經濟文化條件的變化，順利地過渡到比較成熟的文明的民主政治體制。也就是說，第一不可倉促，冒然地全部搬過來；第二必須朝著這個目標前進，絕對不可以反其道而行之，防止任何不利于甚至阻礙向這個目標前進的倒行逆施。

這個過渡需要多長，那要看整個社會各方面的發展，關鍵是共産黨領導集團有這樣一種思想，這樣一種信念，然後再因勢利導，分別輕重緩急，逐步實行。但是也不能完全靠執政黨的自覺，必須有社會輿論各方面的推動；也不能一切都不動，完全等待社會經濟文化發展具備了條件，在哪一天來宣佈實行議會民主政治。這應該是一種漸進的逐步發展的過程。隨著社會經濟文化的發展，在政治體制上不斷改良、改進，使之互相滲透、互相影響、互相推動。究竟如何過渡，我在前面講的改進共産黨執政方式所列舉的那些內容都是應該做的，尤其是在初期階段。但最終要過渡到議會民主政治。

執政黨必須過兩個關：一是開放黨禁、報禁，當然這種政治開放也可以采取逐步的形式，但這一關必須過；二是黨內的民主關。在共産黨內實行徹底的民主制，用民主的方法對我們黨進行改造。過去在戰爭年代和建國初期，的確需要强調集中，强調紀律，但是由革命黨轉變爲執政黨，領導整個社會向著議會民主政治過渡，黨內如果不實行徹底的民主制度那就是不可能的。這就要保留黨內持不同意見的人的合法存在。毛主席過去還講要保護少數嘛！黨內一定要允許不同意見，甚至不同的派別合法存在。黨內不同意見的爭論、競爭，遵守共同的游戲規則。如果我們党不從過去適合戰爭年代的狀况，轉變爲適合于民主社會、民主國家的新情况，那是不行的。這一關是一定要過的。

當然，還有軍隊國家化，還有更重要的、更早要實行的司法獨立等問題，都是必須解决的。

我們希望在相當時期保持共産黨的執政地位，以便有領導、有準備、有秩序地在穩定狀態來完成這種過渡。至于共産黨的執政地位究竟能保持多久，這要看隨著社會的開放，政治的開放，共産黨同其他政治勢力競爭的結果。如果我們一切都很主動，一切都搞得很好，共産黨的執政地位就可以保持很久。但這不能靠憲法的規定來壟斷這個執政地位，而是要靠自己去競爭。我想這終究是世界潮流，是不能違背的。我們自覺這樣搞，對黨有好處，對社會有好處，對人民有好處。反之，那就對黨沒有好處，對社會沒有好處，對人民沒有好處。但這是不可能阻擋的，適者生存。孫中山先生說，世界潮流，浩浩蕩蕩，順之者昌，逆之者亡。我覺得現在已經到了我們應該認真思考這個問題的時候了。

代後記

羅德里克·麥克法夸爾
(Roderick MacFarquhar)

編者按：本文是趙紫陽錄音回憶的英文版《序》。譯文錄入中文版。鮑樸譯。

我只見過趙紫陽一次，那是 1979 年 6 月，我走進他在倫敦下榻的酒店。他當時是四川省訪英代表團的團長，房間裏擠滿了他的同事，他們對我的突然出現有些驚訝。我知道，趙當時是四川省第一書記，率先進行農村改革，聲望正在不斷上升，這次國外之行是爲了汲取經驗。但當時我硏究的興趣比較側重於歷史。我問，如果我到四川，能否請他談談 1960 年代在廣東省主政的經驗？他說他很樂意。我向他的助手遞了一張名片，就離開了。

那次短暫的接觸，使我形成了一個膚淺但又堅實的印象：這位共產黨的老幹部，開放，詼諧，有生氣。遺憾的是，我以後再也沒有機緣進一步加深這些印象。當我下一次到中國進行學術之旅的時候，趙紫陽已經是國家總理了，我知道，試圖通過北京層層官卡 (去見他)是徒勞的。

這本書的內容，是趙本人作爲總理，之後作爲總書記，直到最後被軟禁的經歷。這些文字給我們提供了北京高層風雲險惡的特寫鏡頭，在那一段時間裏，總書記胡耀邦和總理趙紫陽，作爲鄧小平的佐助，正在爲他的改革事業努力奮鬥。雖然很多事件已有西方學者著文論及，但趙紫陽的記錄使我們有可能對撲朔迷離的內部鬥爭有所認識。

趙顯然非常喜歡他的總理生涯，其中涵蓋著探索和思考，失誤與失望，以及中國加速發展所帶來的喜悅。在元老中，他有對頭，陳雲和李先念。1950 年代，每當毛澤東出軌的時候，陳雲總在經濟方面發出理智的聲音，而且他仍然相信，中央集權的五年計劃制度是個好東西，只要改掉毛主席的錯誤就行了；畢竟是計劃經濟把蘇聯搞成了超級大國。所以陳雲建議中國回歸正統。他提出了“鳥籠經濟”的模式：就是説，計劃經濟是籠子，市場經濟是籠中之鳥。這樣一來，市場經濟就不會失控。趙很尊敬陳雲一-（除了鄧）陳是此書中唯一被趙稱之爲“同志”的元老，趙總是去訪問他，同他討論新的政策，希望贏得他的支持。即使達不到目的，好在後面還有鄧小平去制約陳雲。

李先念的性格就大不相同了。趙似乎從來不大喜歡此人。李在整個文化大革命期間，是唯一同周恩來共事（沒有被打倒過）的高級文職領導人。當華國鋒在毛的黃昏歲月中崛起之時，李成了華在經濟上的最高顧問。如果華繼續擔任領袖，李一定能大權在握。李對此念念不忘，也沒有忘記是趙取代了他的位置。李經常念叨自己在華的短暫過渡期間的成績，認爲應該被承認爲當前進步的起點。“經濟工作的成績不都是改革開放以後搞的，過去也有成績嘛！過去打下了基礎嘛！”其實華的“洋躍進”⸺大量購買外國生産綫⸺極大地超越了中國經濟的承受能力。因爲李是元老，沒有人直接反駁他，趙當然也不會。所以李繼續念叨，說趙喜歡而且學了太多的“外國的東西”，亞洲四小龍的東西，甚至西方的東西等等。後來得到國家主席這個安撫性席位的李，是改革最著名的反對派。如趙所說：“李先念之所以對我仇視，主要是因爲我執行鄧小平改革開放這一套。他不便公開反對鄧，所以集中目標在我身上。”

除了他與李先念的問題以外，趙其實比較幸運，因爲在鄧的上述兩員大將中，是胡耀邦接收了大部分元老派、保守派的攻擊。如趙所說，這是因爲胡是總書記，主管政治與理論工作，而保守派們發現胡對他們心愛的東西毫無興趣。趙在寫到胡的時候，流露褒揚之意，他認爲，部分原因是胡同情知識分子，不願意象文革時那樣整他們。胡心直口快，不計較影響。實際上，胡與趙之間主要的分歧之一在於，胡有鞭策經濟快速發展的傾向，而趙主張寧可慢些，但要穩些。兩人都有將市場經濟帶入中國的決心，但看起來胡還沒有忘掉毛式的依靠運動發展經濟的方式。1983 年，鄧召集二人開會，直截了當告訴胡，不要干預政府的經濟工作。趙認爲，在 1986 年學生示威事件爆發以前，鄧就已經對胡失去了信心。學生示威只是（給鄧）提供了搞掉胡總書記職位的機會罷了。總之，在這種情況下，胡能夠繼續留任政治局委員，已經很不容易了。

除此之外，胡還有一個趙所不能比的優越條件。那就是他的大部分政治生涯是在中央機關度過的，也就是說，他有人脈，有老關係。正因爲如此，趙告訴我們，胡被他的很多敵人指責扶植團派，因爲胡自 1950 年代就領導這個組織。相形之下，趙一直在不同地區的省級機關工作，只在 1980 年才調到北京，沒有什麽老關係，或者，像他自己所說：“渠道不多，消息比較閉塞”。除此以外，趙只有一個支持者，那就是鄧小平。當然，那是一位最强有力的支持者。但是，即使是鄧，面對元老們的強烈反對，他也必須左顧右盼，權衡折衝。因此，每當鄧表示隱退之意，趙就堅持請留。據趙所知，直到 1989 年 4 月份——離他政治生涯最後被毀只有一個月——鄧還在向趙重申，他已經取得了陳雲和李先念的同意，讓趙做兩屈總書記。（總書記這個職位，是趙 1987 年 1 月從胡耀邦下臺後接過來的。）但是，在講到趙的悲劇之前，值得關注的是他在改革當中所起的作用。

人們常把鄧看成改革的設計師。當然，沒有他當初對改革和開放的强有力的推動，就不會有改革。後來，在中共諸老中他一直是推行改革的教父，隨時準備臨陣督戰，或者抵擋反對者从四面八方发出的進攻。但讀了趙關於他苦心探索改革這篇樸實無華的報告之後，事實就明朗了——改革的設計師，實際上不是鄧，而是趙。是趙，在進行了無數次的基層調硏之後，才最終認識到鄧 1978 年 12 月復出以後仍在堅持的農業的集體化已經過時。是趙，支持了全國範圍的農戶包產責任制，用以發展農業和提高農民收入。誠如趙所敍述，沒有鄧的支持，不可能在全國範圍內成功。但鄧自己並沒有做出概念上的突破，作出這一突破的，是趙，不是鄧。

也是趙，制定了取得了巨大成就的沿海發展戰略。這和改革早期實行的經濟特區政策不同，這是動員全部沿海省份發展外向型經濟的努力：進口大量原材料，加工生産，然後再同樣大規模地出口所得產品。趙要應付很多不同的反對意見，但是，一旦他取得鄧的支持，事情就比較順利了。趙在 1987–88 年制定的政策，在他政治生涯結束後繼續存在，只是在那以後，沿海發展戰略同趙聯繫太緊密，因而這個名稱被棄置不用，不再把成績歸功於他罷了。

對失敗，趙也承擔了責任。1980 年代後期的大事之一是價格改革，但在後來的討論中，鑒於當時的經濟形勢，趙同意暫停。那是很罕見的：他居然同他的兩個主要對頭李鵬和姚依林取得一致。但是李鵬和姚依林利用了經濟中出現的問題排擠趙。鄧的態度很明朗，趙在擔任總書記之後必须繼續主管經濟工作，但李和姚越來越不理會趙的意見。作爲中國政治體制裏的老手，他們很快就感覺到了趙的權力在減弱。

趙的成績是很可觀的。更可貴的是，在他的級別上，他幾乎總是孤軍奮戰；他擁有一批忠實的擁護改革的官員爲他工作⸺値得注意的是他至今仍被軟禁的助手鮑彤。但是，是趙，需要在第一綫去説服或同元老們展開周旋；也是趙，必須自己去防備身後氣急敗壞的“同事們”李鵬和姚依林等人的冷箭；還是趙，必須説服中央或省裏的官僚們，而這些人的思路，可能還是文化革命以前的那一套，他們念念不忘保衛固有的領地，堅持老一套的管理方法。但是，趙，在整個 1980 年代，直到他離開政治舞臺，都在爲下一步如何工作，而思考，而探索，而調硏，而討論，而爭辯。在選擇趙作爲他的改革的設計師上，鄧表現出極佳的判斷。

趙從來沒有想當總書記。他喜歡做事，不願意捲入爭論，不管是政治方面的，還是理論方面的。如果鄧有總書記的其他人選的話，趙會非常樂意繼續做總理。但是唯一的人選來自耍陰謀詭計的保守派，趙天真地信以爲真，鄧卻看破了他們。趙只好勉爲其難，他也因此被迫處於困境。

他很快就認識到，前些年有胡耀邦在前面護航是多麽幸運。趙現在接收了兩個主要敵手，胡喬木和鄧力群（“小鄧”，但同鄧小平沒有親戚關係）。胡喬木是筆桿子大王，以前曾是毛的秘書和得寵的捉刀人。鄧小平已經同此人幾年不打交道了。鄧力群長期以來是左派理論家，同保守元老們密切聯絡。他掌控中央書記處研究室，以製造反對改革的觀點和評論爲業。用鄧小平的話來說，“小鄧”非常倔，像頭“湖南驟子”。但是他的支持者們無疑認爲，他是在光榮地爲真理而鬥爭。

趙以前對胡耀邦和胡喬木與“小鄧”之間的思想理論鬥爭根本不感興趣——他們也認爲，趙態度中立，只關心別讓思想理論問題影響經濟發展。但是當胡耀邦被迫下臺以後，他們原以爲可以大張旗鼓推動反對資產階級自由化的運動，卻遇到了趙的反對。在很短的時間裏，趙做成了胡沒有做到的事情：他解散了中央書記處研究室，瓦解了“小鄧”的權力基礎，關閉了《紅旗》雜誌等左派刊物。

作爲補償，趙建議“小鄧”在下一次黨代會擔任政治局委員，給他一個說話的地方。這些都是經過同意了的，當走到程序的第一步時⸺選舉中央委員，然後從中選出政治局委員⸺小鄧沒有被選上。鄧本來曾經表示同意提升小鄧入政治局，但鄧現在主張維持選舉結果。支持小鄧的元老們對此十分惱怒，從此把趙看成了比胡耀邦更大的敵人。

但是趙還是取得了進一步的勝利。他決定一勞永逸地解決貫穿整個改革年代的揮之不去的問題：如果說中國在 1950 年代就完成了社會主義改造，爲什麽現在反而採用資本主義的一套做法呢？他決定使用一個現成的説法——社會主義初級階段——但是賦予它以全新的理論地位。這樣，既不至於否定社會主義的成就，又可以使中國從社會主義教條的禁錮中解放出來。他還試圖使所有的人滿意，因而強調了“四項基本原則”的地位。這是鄧 1979 年強調的，即社會主義道路、無產階級專政、共產黨領導和馬列主義、毛澤東思想。趙把 1978 年使鄧恢復權力的那次中央全會解釋爲，實際上既包含了四項原則，也包含了改革開放，二者同等重要，它們是兩個要點，共同圍繞著經濟建設這個中心任務。這一論述，被鮑彤及其同事表述爲“一個中心，兩個基本點”的口頭語。並不是所有的人都向之敬禮，但鄧小平喜歡，因而就成立了。這一論述，構成了趙在 1987 年秋天十三大政治報告的理論基石。

當我們說到 1989 年 4 至 6 月學生遊行到天安門廣場悼念 4 月 15 日逝世的胡耀邦時，也可能西方讀者接觸到的材料比趙紫陽當時所能接觸到的還要多。這是因爲有一本在海外發表的共產黨秘密文件，其中有些文件，也許趙從來沒有接觸到，特別是元老們決定趙下臺以及選擇接班人的會議記錄。趙在這裡提供的，是他對學生運動的分析，以及他對之採取的政策。

趙因爲對學生運動持寬容態度，使李鵬等保守派同事惱羞成怒。趙認爲在初期的抗議活動以後，使用説服的手段可以使學生回到校園。李鵬曾保證根據趙的意思去做，趙就啓程前往北韓，進行早已安排好的訪問。對趙不幸的是，李鵬找到了機會，背棄了他（向趙做出）的保證。趙一離開，李鵬趕緊召集北京市委的幹部，先向政治局常委，然後向鄧小平彙報。他們的報告驚心動魄，預言如果不立即控制形勢，將會有全國性的動亂。鄧的腦子裏有文革時兒子被鬥殘廢的記憶，這樣的報告肯定會使鄧小平深受感觸。他將事件定性爲“反黨反社會主義的動亂”。趙在朝鮮，沒有任何其他信息，在無奈中，只有同意鄧的説法。李鵬做出安排，把鄧的語言和情感立即寫成《人民日報》社論，在 4 月 26 日發表。出乎李鵬預料的是，社論不僅沒有使學生們屈服，反而激怒了他們，因爲他們的愛國行動被誣衊了。27 日，學生們沖破了警察的攔阻，再次到廣場遊行。在鄧的幫助下，李鵬促成了學潮再次升級。

趙回來以後，他看到，不管如何化解，除非把社論裏面那些刺激性的言論收回，學生運動就不可能平息。但是他通過咨詢得到的結論，同他已經感覺到的情況，是一樣的：鄧根本不願意否定社論。李鵬最大的勝利在於他終於找到了一件可以離間鄧與趙的事情。趙試了其他方法向學生顯示善意，但到了五月中旬，他已經沒有選擇，從政治舞臺上消失了。他抵制戒嚴歸於失敗。趙的時代結束了。他所能做的，只是參加中央會議，接受被廢黜。

逝世於 2005 年的趙，在軟禁當中度過的時間比主持改革的時間還要長。在這個期間，他只偶爾被允許出行到經過謹慎選擇的地點，偶爾打打高爾夫球，偶爾會晤被仔細篩選過的來訪者。趙的許多時間只能用來抗議那些使他身陷囹圄的無聊的禁令。作爲一個有良知的黨的官員，他向他的監視者援引憲法和黨規。看來他真的相信——也許出於天真——在他義正詞嚴的壓力下，某一天，他的敵人就會退卻。然而，不然。在處理趙紫陽一案中，合法與否根本不起作用——起作用的，只有權力和穩定。也許，趙從鄕下來到北京，不知道在中國的政治生活中根本沒有法律的地位？不過，也許，如果他出現在街頭，如果被發現後在人群中引起騷動，如果領導集團因此發生出自內心的恐懼，也許他能從中得到某種安慰？

在幽禁中，趙想過政治改革，想到鄧的想法，胡耀邦的想法和他自己的。他認爲鄧其實並不相信什麽政治改革，只是想收緊國家管理的機制而已。胡還沒有一個全面的想法，但是根據他在政治運動中溫和的態度，和他堅持平反以往運動中的全部冤假錯案，使趙認爲，如果胡能繼續執政，他一定會把中國的政治改革推向民主化。

趙承認一直到 1980 年代中期，他是經濟上的改革派，政治上的保守派。他逐漸體會到，沒有政治體制改革，經濟體制改革會遇到災難：比如大規模的腐敗就會不斷蔓延。到了 1989 年，他已經可以告訴來訪的蘇聯領導人戈爾巴喬夫，中共的執政地位可以不變，但執政方式必須改變：法治必須取代人治。他想提高透明度，建立同社會各方面力量對話溝通的渠道。他認爲，各種社會力量應該有權組織自己，而不是從屬於黨國領導之下的機構。趙希望，縱使選擇有限，在全國代表選舉中也應該有選擇的餘地。

之後，趙的觀點又進了一步：“倒是西方的議會民主制顯示了它的生命力，現在還找不到比它更好的制度。”這種制度的現代化，包括了市場經濟和民主政治。在中國，這意味著一個長期的過渡階段，這需要共產黨做出兩個突破：允許不同政黨的競爭和新聞自由。而且，黨內也要民主。法制改革和司法獨立也要先行。在簡短的分析後，趙根據他的經驗，講了推行這樣的改革在中國會是多麽的艱難。

趙紫陽被囚禁的故事引發了（我的）兩個想法：一個熱愛國家的官員，如果只有在多年賦閑全力反思的條件下，才得出了中國需要民主的結論，那麽對於日理萬機的官員來說，又有什麽休閒時間，或者有什麽（政治上的）安全感，使他能夠在當朝當政的條件下，得出同樣的結論來呢？如果他終於能够得出這種結論，他又如何能在遍及社會各階層的黨內反對力量之下，來實現這個結論呢？中國之所以能夠擺脫斯大林式的經濟模式，是因爲文化大革命的大災大難動搖了這種模式。中國不需要再來一場文化大革命，但是，如果中國的領導人想去實現趙紫陽最後遺言中的結論，這個黨就必須從根本上有所變革。

如今的中國，趙紫陽是不允許存在的。到了不再偏執的未來，也許他將進入華夏先烈之列——他們爲國効力，功勳卓著，但不見容於最高統治者。當他們腐壞的政敵早已灰飛煙滅的時候，他們的英名將久遠長存，受人景仰。

羅德里克·麥克法夸爾是哈佛大学歷史及政治学教授；前費正清研究中心主任。
Roderick MacFarquhar is Leroy B. Williams Professor of History and Political Science at Harvard University and formerly Director of the John King Fairbank Center for East Asian Research.

附录

附录一
关于沿海发展战略的一份单独录音

编者按：本文是作者关于沿海发展战略的一份单独的录音内容。内容与正文有部分重复，但某些阐述更为细致。在此收录，供读者参考。

我的沿海地区经济发展战略提出以后，在国外，包括日本、东南亚、香港、台湾、新加坡以至美国的政界、经济界引起了广泛强烈的反映。多数认为这个理论的提出是中国进一步要改革开放的信号，而且认为这样一个战略必将促进中国的经济发展——首先是沿海地区经济的发展，都给予比较肯定的评价。国内也有很多人表示赞成，特别是沿海地区欢欣鼓舞。我曾专门搞了沿海战略的系统材料送给邓小平，他看了以后非常赞许，给了很高的评价。他在批语上写了这么一些话：“实施沿海发展战略，要放胆地干，加快步伐，千万不要贻误时机。”他还向别人⸺我当时听薄一波讲⸺特别是向薄一波推荐这个报告。他认为我提出了非常重要的一个问题，一个方针。但是在国内也有人表示疑虑，表示不同的意见。

这些怀疑或不赞成的意见，主要来自内地省份的同志和一向主张全国经济要平衡发展的人。他们认为，沿海发展战略好像只照顾沿海，而不照顾全国；沿海得益，内地不得益，甚至还受害。他们不懂得现在只有沿海才有条件利用这个机遇，内地不具备那样的条件。怎么办呢？要么全国都实行这个战略？又不可能。要么全国都不实行这个战略？沿海的这个机遇不就再次错过、浪费了吗？这样做对沿海当然没好处，但对全国又有什么好处呢？这种看法还是多年来高度集中的计划经济、全国一盘棋均衡发展形成的观念。还有人说沿海已经快于内地了，现在再给沿海机会和优惠政策，沿海发展更快，那是锦上添花；东西部的差距不是缩小，而是进一步扩大。持这种观点的人大有人在。我认为这种看法不适合中国的现状，不利于中国经济的发展。本来经济有它自然的规律，能快则快，不能快不要勉强。有些地方有条件就搞得更快一点；有些地方没这个条件就暂时慢一些。那些发展快的地方，最终会给慢的地方提供一些发展条件。我认为，还坚持平均主义、吃大锅饭、机会均等这些观点是不行的。

88 年以来有一种舆论，说“中央实行的政策不是产业倾斜，而是地区倾斜”。意思是说不是对什么产业优惠或限制，而是对某些地区给予支持、扶植和优惠。对把一些优惠政策给沿海地区思想不通。其实所以这样做，目的是为了让沿海地区不要失去这个机遇。

例如放宽开放条件、下放批准权限、吸引外资，还有给外商投资的待遇等等，都是为了让沿海把握住这个机遇。而那些不能大量利用这个机遇的地方，当然就暂时没有必要给予这些优惠。有一个时期，那些反对地区优惠、反对地区倾斜，主张全国拉平的声音很强烈。持这些主张的同志，没有深深感到全国拉平是我们解放几十年来在经济建设上一个很大的失误。因为没有很好地利用沿海的条件，几十年搞的结果既延误了沿海，又延误了整个国家，沿海的延误必然不利于内地的发展。如果使沿海利用这个机遇迅速充分发展起来，最终将会有利于内地。在这个过程中间，差距扩大是不可避免的。不敢拉大这个差距，就不可能使全国经济最终能够有大幅度的增长。这只是在发展中间差距的拉大，而不是两极分化；不是两个不同的方向，而是同一个方向。一个跑得更快，一个跑得稍慢。这种距离的拉大是不可避免的，一定要敢于承认它。这是一个很大的思想障碍，有些人虽然不讲，但心里不赞成，不以为然。

再一种思想障碍，就是认为我们这么一个大国，应该立足于国内市场，不应该主要发展外向型经济，不能走四小龙的道路。这种看法有一定道理，以我们整个国家来讲，不能这样搞。我们是一个大国，势必以国内市场为主。但绝不是说所有地区都要以国内市场为主；不是说沿海地区也不应该发展外向型经济。因为它有这个条件，不能笼而统之。沿海和内地有很大不同，明明发展外向型经济对沿海有利，对整个国家有利，那为什么不可以这样搞呢？所以这些思想障碍只是从一般出发，不做具体分析，不按具体不同的情况来考虑问题。一句话概括，就是不懂得沿海的特点、沿海的优势。

还有人认为大量的人都去生产劳动密集型产品，国际上根本容纳不了，没销路。所以沿海地区这个战略行不通。这种看法是不了解国际市场的情况和趋势。实际上世界市场的结构在不断变化，我们参与国际市场的交换和竞争，是一种互补性的。我们不是只搞产品出口而不进口东西。即进口我们缺少的，出口我能够出口的。这就是一种互补性。在国际经济结构变动时，不同类型国家都以自己的优势来弥补自己的劣势，本身就是互相补充、互相依存，有极大的容量。互补性，不是单方的，而是双向的。而且中国沿海发展外向型经济，首先从劳动密集型产品出口，这个是动态的。本身会在发展中间不断地调整结构。另外，沿海地区发展外向型经济有一个过程，不是今天讲了，明天就有两亿人口都从事出口商品生产，这其中有发展的过程和发展的层次。而在发展过程中间，劳动和知识密集的程度也在变化。国外产品结构的调整在不断变化，我们也在不断发展和变化，都是处在不断变动的过程中，不能用凝固的观点来看待这个问题。所以担心市场容量的想法也不符合实际。

还有一种看法。一些人，包括沿海国营大中型企业的许多同志都不理解实行沿海发展战略为什么主要依靠乡镇企，而不主要依靠国营大中型企业？首先我们的出发点是发展整个沿海地区的经济；是要解决沿海地区劳动力的就业和出路。沿海地区缺乏资源，这么多劳动力无用武之地，究竟他们应当到哪里去呢？发展沿海外向型经济就是要通过一些劳动密集型产品作为载体来劳务出口，把劳动力融化到产品上，然后出口到国际市场。如果不大量地解决乡镇企业出路问题，农村就那么一点儿土地，农民没有出路。另外沿海大量地发展乡镇企业，还会产生一个在国内争原料、争能源的问题。如果我们把这一头甩到国外去，逐渐地依靠国际市场来交换，那不是既让沿海劳动力有了出路，又减少了同国内争原料的矛盾吗？何况乡镇企业还有很多优点，它规模小，是在竞争机制中间生长出来的。它从诞生那一天就在市场里面，适应这个市场，比较灵活，容易掉头，容易适应国际市场瞬息万变的情况。那里的乡镇企业劳动力素质也是好的。我在那次调查研究中间了解到，很多外贸企业和外商都很愿意和乡镇企业打交道，说他们架子小，好伺候，交货及时，遵守合同。我们的国营企业，特别是大中型国营企业，现在仍然受计划经济的束缚，不能一下子完全改变。这不是说不要在国营企业里发展外向型经济，当然应当发展。但是我们仅仅解决了国营企业发展外向型经济的问题，并不能解决农村广大劳动力的出路，也不能解决整个沿海地区经济建设高速发展的问题。所以要从实际情况出发来研究这个问题。

还有一种意见，认为“为什么只讲劳动密集呢？我们这个大国，有这么大的科技力量，为什么不去搞新技术产业呀？”我们说所谓机遇，是什么机遇呢？就是世界经济改组——逐渐地把那些劳动力成本占比例比较大的产品转到工资比较低的地区去。我们是从利用这个机遇提出问题的。我们如果有条件，当然应当发展高尖端技术产业和产品出口。但是现在国际市场结构改组并没给我们这样一个机遇，我们现在也没有条件大量地出口资本密集或者是技术密集产品。因为我们缺的是资金，缺的是设备。仅仅解决部分国营企业、少数先进技术企业的出口问题，不能解决沿海整个地区经济发展的问题。所以我们要从这个角度考虑问题。这丝毫不是说我们不要发展国营大中型企业产品的出口，甚至可以说他们还是起骨干作用，应该起骨干带头作用。也不是说不要发展高精尖技术产品的出口，我们应当积极地搞。但是大量地搞，我们现在还不具备这个条件。千里之行，始于足下，我们应首先利用这个机遇，大量发展劳动密集型产品出口；等我们有了资金，就可以引进设备，技术等级就会逐渐提高，产品质量也会逐渐提高，而这样恰恰能够使我们在国际市场上以技术和资金密集型产品进行交换的时机来得更快。不从现在这一步开始，只是好高骛远地一厢情愿，那么将来这个机会可能就根本来不了。这是很简单的道理嘛。为什么日本现在就要把劳动密集型向外转，为什么四小龙就要往外转，一开始他们不也是利用了机遇，先从劳动密集型产业开始的吗？

当时还有别的顾虑。比如说我的意见提出以后，刚才我讲了，邓是非常支持的，非常称赞的。但是陈云同志就没有个明确的态度。我直接向他谈过这个问题，他当时只讲了一句话：“噢，两头在外啊？两头在外不容易啊。”至于李先念嘛，就是反对的了。李先念说：“你大进大出，恐怕只能大进而不可能大出啊。”总而言之，各种各样的顾虑还是很多。比如地方利益的问题——内地省份认为只讲沿海省份不讲他们了；讲乡镇企业不讲大中型企业；讲劳动密集不讲先进技术。所以主要还是一个观念陈旧的问题，这是长期执行计划经济、长期片面强调自力更生形成闭关自守所造成的。

还有一个比较大的问题。八五年出现经济过热以后，我们采取软着陆的办法，调整基本建设的结构，当时讲几年内基本建设不增加，总规模不增加，使结构更合理一些。这是一个稳定经济，深化改革的部署。而八八年春天提出实行沿海发展战略，有人担心，现在提出沿海发展战略，那就是沿海建设的规模要扩大了，还可能需要国内一部分配套资金，必然会同全国稳定经济发生矛盾，必然会冲击稳定全国经济的部署。又要欠债啊！当时我注意到了这个问题。这些顾虑我认为是不必要的。因为提出这个口号就是利用沿海这个机遇，两头在外，利用外资，沿海经济的发展本身不会冲击国内经济的稳定。（录音不清） …  …老企业的改造上，采取嫁接的办法，在老企业的基础上，嫁接国外的资金，嫁接国外的技术，嫁接国外的管理，以及销售网。这样我们国内就不用多少配套资金，另外把各地方留成外汇作为周转外汇进口原料然后加工出口，注意到了这些问题。从更根本上来讲，沿海外向型经济的发展，不仅不会冲击稳定经济，相反还会促进全国经济的稳定。

但是到了后来，特别是八八年秋季提出治理整顿以后，李鹏、姚依林他们就趁机用行政的办法全面压缩、全面收紧，根本不管沿海了。把沿海很多原来实行这个战略所确定的政策，所确定的措施通通收回，绝大部分变掉了。对外一些已经确定引进外资的项目也不搞了。提出治理整顿以后，我当时就有很大的一个顾虑，专门讲了网开一面。我说我们现在的经济调整和六十年代、八十年代初有很大的不同。我们现在是开放的条件，能够通过同国际市场的交换，通过和国际市场的联系，来缓解我们国内的矛盾，来减少我们在调整期间的困难。这本来是个非常有利的条件，只要我们能很好地利用这个条件，不仅不会增加，而且还会减少困难和矛盾。所以现在对沿海网开一面，实施沿海发展战略，有利于全国经济的稳定，有利于全国的治理整顿。无论如何不要把全面压缩、收紧这一套东西搞到沿海去。当然沿海也有一些东西需要整顿治理，那可以有重点地搞。沿海可以趁这个机会搞结构调整，比如说搞外向型经济的企业可以大量进一步发展；主要消耗国内原材料的，可以适当压缩，有条件的要转向外向型经济。当时如果能够这样很好实施的话，我看我们治理整顿的情况会更好一些。当然也要说，虽然当时国务院对沿海不加照顾、全面压缩，大大影响了沿海发展战略的实施，贻误了沿海经济几年的发展。但是由于有这个沿海发展战略，由于沿海有了几年改革开放的经验，所以治理整顿中间，终究沿海的情况还是好于内地。

顺便谈一个问题，就是经济发展中间沿海和内地关系的问题。这是中国经济发展中间一个很重要的问题，很需要正确解决的问题。这个问题在建国以来的经济建设上一直没有处理好。解放初，一头倒向苏联，准备和台湾打仗，所以一直把内地作为建设的重点。本来沿海经济基础比内地好得多，但是屁股全部坐到内地。以后又要和苏联打仗，进一步搞“大三线”，沿海的条件没有很好地利用。虽然在一九五七年毛主席感觉到这个问题，提出要正确处理沿海和内地的关系，提出要发挥沿海的积极因素，但是根本没有落实，沿海那些很好的经济条件一直没有充分地利用。现在的客观情况就是这样：沿海经济有条件发展得快，内地经济不可能搞得太快。但是，全国在经济发展的指导方针上，长期没有明确沿海和内地实行不同的方针，常常是一刀切。强调快速发展是一刀切，内地和沿海都加快发展；强调收缩也是一刀切，内地和沿海一起收缩。其实我们改革开放以后，沿海经济发展一直比较快，效益一直也是好的，并没有出现什么大问题。八八年治理整顿时，沿海刚刚顺利发展几年，本来势头很好，完全可以继续顺利地发展下去，结果呢？收缩。使沿海又大大减缓了速度。去年邓南巡讲话以后，全国又是强调发展，不仅是沿海，内地也非常热。依我看，现在沿海除了房地产、股票出了一点问题以外（这可以有重点地解决），整个沿海来讲，发展是健康的，效益是好的，情况是很好的。现在［编者注：指 1993 年］又提出整顿，又要所谓宏观调控，这次宏观调控还是用了很多行政的办法，这次是不是又来个一刀切，内地沿海同时收缩？沿海刚刚利用这个机遇要顺利发展的时候，又来一个收缩下马，就看这一次怎么样了。这是个长期以来一直没有正确解决的问题。在这里面还有一样很不好的东西，就是长官意志，地方长官意志。这个地方长官意志对经济发展影响太大！他们往往按主观愿望而不是经济规律办事。你快我也快，你搞我也搞，你搞什么我也得搞什么。本来经济问题应该按经济规律办事，沿海就按沿海的情况办，内地就按内地的情况办。沿海主要实行外向型经济，内地基本上实行资源开发型经济⸺立足于国内市场的消费品生产。如果市场真正起作用，经济实体能够按自己的意志办事，完全根据市场的作用来调配资源，该用在哪里就用在哪里，那情况就会好得多。真正由经济实体，也就是市场的主体——各个企业、各个经济单位，根据效益和市场原则，该生产什么、生产多少，由他们自主决定。内地用内地的办法，沿海用沿海的办法。而现在是长官意志决定。这有两个方面，一是中央主管经济的那些人。他们脑子一直是全国一盘棋、全国集中统一，称为“全国几统一”，他们把很多权力集中到中央。主张均衡发展，即地区之间差别不能太大。这些是传统计划经济思想。二是，由于政企没分开，地方长官的意志对经济建设起决定性的作用。他们根据自己的主观愿望一厢情愿，而不顾客观经济规律。所以要根本解决问题，恐怕还是得靠真正的经济体制转型，真正使市场起决定作用。当然，经济体制的转型是逐步的，一下解决是不可能的。在经济体制转型过程中遇到的这些问题，比如说过热啊，宏观调控啊，根本是因为市场规模不够，地方经济实体自主权不够，以及政企不分，地方长官意志的影响。要彻底解决这方面的问题，一定要把握总的方向。同时，就是要在转型问题没有完全解决之前，即使不得不用一些行政手段进行调控，也一定要注意到地区的区别。一定要对沿海地区网开一面。这样情况就会好一些。

沿海发展战略的问题实际上涉及到中国在长期经济发展当中的一个问题——沿海和内地的关系问题。我认为现在重要的是，如何使沿海能够真正发挥它的优势，充分利用它的条件，使沿海不要失去这个机遇。

附录二
《在民主和法制的轨道上解决问题》

会见亚洲开发银行理事会第二十二届年会代表时的讲话

1989 年 5 月 4 日

赵紫阳

各位到中国来，大概都知道中国最近有一部份学生上街游行。这是不是意味着中国政局不稳定呢？我想强调指出，学生游行的基本口号是“拥护共产党”，“拥护社会主义”，“拥护宪法”，“拥护改革”，“推进民主”，“反对腐败”。我认为，这就反映了游行队伍中的绝大多数学生对共产党和政府的基本态度：又满意，又不满意。他们绝对不是要反对我们的根本制度，而是要求我们把工作中的弊端改掉。他们对十年来改革和建设的成绩，对我们国家的进步和发展，是很满意的，但对我们工作中的失误是很不满意的。他们要求纠正失误，改进工作。而肯定成绩，纠正失误，继续前进，也正是我们党和政府的主张。有没有人企图利用并且正在利用学生的行动呢？中国这么大，当然难免，总有人希望看到我们出现动乱，总有人会利用，不利用是不可想像的。这样的人极少，但值得警惕，我想绝大多数学生是会懂得这一点的。现在北京和其他某些城市的游行仍在继续。但是，我深信，事态将会逐渐平息，中国不会出现大的动乱。我对此具有充份的信心。

对学生的合理要求，我想，应该在民主和法制的轨道上解决，应该通过改革来解决，应该用符合理性和秩序的办法来解决。分析一下具体情况就清楚了：现在学生最不满意的是贪污腐败现象。这本来是党和政府近几年来一直在解决的问题，但为什么有这么多的人有意见，而且意见这么大？两个原因：一是由于法制不健全，缺乏民主监督，以致某些确实存在的腐败现象，不能及时得到举报和处理；二是由于公开化不够，透明度不够，有些传言，或是张冠李戴，或是无中生有。其实，我们绝大多数党和国家机关的工作人员，不仅是低工资，而且除了工资以外并没有什么其他收入，更没有什么法定的特殊权利。违法乱纪，搞特权、特殊化的人，有，但并不像人们传闻的那么多，那么严重。当然，腐败问题是一定要解决的，但这个问题必须也只能同完善法制、民主监督、扩大透明度等改革措施结合进行。去年以来，我们在几个城郷地区公开政府的办事制度，公开办事结果，鼓励群众监督，并建立群众举报中心，作了一些试验。这样，就把惩治腐败同民主、法制初步结合起来了。现在正在继续总结经验，准备在较大的范围和较高的层次上一步一步推开。

对待学生游行这一事件本身，我认为，也同样应该在民主和法制的轨道上来解决，在理性和秩序的气氛中解决。现在需要广泛地进行协商对话，同学生对话，同工人对话，同知识分子对话，同各民主党派和各界人士对话，在民主和法制的轨道上，在理智和秩序的气氛中，交换意见，增进理解，共同探讨解决大家共同关心的问题。

现在最需要的是冷静、理智、克制、秩序，在民主和法制的轨道上解决问题。党和政府准备这样做，我相信，学生会赞成这样做，各界人士也都会赞成这样做。大家都这样做，我们就一定能够达到维护稳定的目的。我相信，这将是新的、更高水平上的团结。在稳定和团结的基础上，中国的政治体制改革，中国的社会主义现代化建设，就一定会进行得更加顺利。我对中国的政局的稳定和改革的前途持乐观态度，中国的投资环境将继续改善。

我希望我介绍的这些情况能够有助于你们对中国的了解。

附录三
《五月十九日在天安门广场的即席讲话》

五月十九日在天安门广场的即席讲话

1989 年 5 月 19 日

赵紫阳

同学们，我们来得太晚了。对不起同学们了。你们说我们、批评我们，都是应该的。

我这次来也不是请你们原谅我们的，不是这样。我想说的是，同学们的身体现在已经是非常虚弱了，你们绝食现在已经到了第七天，不能再这样下去了。绝食时间长了，对身体会造成难以弥补的损伤，甚至有生命危险的。这个大家都知道了。现在唯一的、最重要的就是尽快结束这次绝食。

我也知道，你们绝食是希望党和政府满意答复你们所提出的要求。但是我觉得，要得到满意的答复，我们的对话渠道是畅通的。有些问题还是需要一个过程才能解决。比如你们提到的性质、责任问题，我觉得终究可以解决，终究我们可以取得一致的看法。但是，你们也应该知道，什么事情况都是很复杂的，需要有一个过程。你们不能在绝食已进入六天、七天的情况下，现在还坚持一定要得到满意答复才停止绝食。但是到那个时候就晚了。你们还年轻，同学们呀，来日方长，你们应该健康地活着，看到我们中国实现“四化”的那一天。你们不像我们，我们已经老了，无所谓了。国家和你们的父母培养你们上大学不容易呀！现在十几、二十几岁，就这样把生命牺牲掉哇！稍微理智地想一想呀。

我今天不是来与你们对话的，而是劝同学们理智地想想，现在是什么样的严重情况。你们都知道，党和国家非常着急，整个社会可以说忧心如焚，整个北京都在议论你们这个事情。另外你们也知道，北京的情况也不能再继续下去了。我们这个城市，也是首都，各方面严重的情况一天天在增加。同学们都是好意，为了我们国家好，但是这种情况发展下去，不能够控制，造成对交通、运输、生活等各方面的影响。总之，我就是这么一个心意。如果你们停止绝食，政府不会因此把对话的门关起来，绝不会！

你们所提的问题，我们可以继续讨论。慢是慢了一些，但一些问题的认识正在逐步接近。我今天就说这一些，主要是看望一下同学们，另外说一说我的心情，希望同学们冷静地想一想这个问题。还有组织绝食的同学们，你们也冷静地想一想。这件事情在不理智的情况下，是很难想清楚的。大家都这么一股劲，年轻人嚒，我们都是从年轻人过来的，我们也游过行，卧过轨，我也知道当时根本不想以后怎么样。最后，我再次恳请同学们冷静地想一想今后的事。现在已经六天、七天了。难道真正还要到八天、九天、十天吗？有很多事情终究是可以解决的。你们就是为了等到这一天，等到回答你们满意的那一天，你们也应早些结束绝食。

谢谢同学们。

附录四
《关于“六四”事件的自辩发言》

十三届四中全会上的发言

1989 年 6 月 23 日

赵紫阳

这次党的十三届四中全会将对我的问题做出组织处理，我欢迎同志们对我进行批评。这些年来我的工作有不少缺点、错误、失误和不得力的地方，辜负了党、人民和同志们的期望。现在我想仅就我所犯错误的一些事实做些说明和进行自我批评。

（一）一些事实及我当时的思想

我先说学潮和动乱以来的一些事实以及我当时的思想情况。

4 月中旬以来，学生游行发展愈大，我和大家想的都是使事态尽快平息下来。我讲过，对于学生不按法律规定申请，就上街示威，我们历来是不赞成的，对罢课绝食更不赞成。我一再呼吁要在民主和法制的轨道上解决问题。我还讲过，即使按法律可以批准的游行，学校领导人和党组织还是应当积进行说服和劝阻工作，尽可能引导学生通过正常渠道用其它方式表达意见。我的这个态度一直是很明确的。

但是，我也看见这次学潮有两个很值得注意的特点：一是学生提出要拥护宪法，推进民主，反对腐败等口号。这些要求跟党和政府的主张基本是一致的，我们不能拒绝。二是参加游行的人和支持他们的人非常之多，各界人士都有，北京城人山人海。在这种情况下，我当时产生了一个想法，就是要想平息事态，必须首先着眼于多数，把多数人的主流肯定下来。广大学生要求改革、反对腐败的热情是可贵的，是应该予以充分肯定的。同时还要接受群众的合理意见，采取积极的整改措施。这样使多数人的情绪缓和下来，使多数群众理解、支持党和政府的做法，然后对少数坏人的问题才好解决。

与当时这个想法联系，我还觉得 4 月 26 日社论有个问题，就是没有肯定多数人的主流，而是从整体上做了一个多数人难以接受的笼统的敌我矛盾性质的定性，极少数人反对四项基本原则、混水摸鱼，肯定是有的。但是几十万人的行为，只用少数的人操纵是很难完全解释得通的。学生们认为 4 月 26 日社论给他们戴上一顶帽子，情绪变得激烈起来。因此，我曾主张对社论做些改变，松一松口。我的这些看法，只是在中央常委的会议上讲过，只在这个范围内同少数中央领导同志交换过意见。我当时考虑，我的这个想法对不对是一个问题，在党的会议上可不可以提是另一个问题。我觉得，我的这一个想法无论如何是可以在常委会上提出来的，提一提是不应该有什么问题的。当然后来大家也都意识到这个问题。讲话的口气、提法实际上也逐步在变，也都讲了一些肯定广大学生爱国热情的话。我觉得如果一开始就把这些话写在 4 月 26 日的社论里，而不是做一个整体的敌我矛盾的定性，多数人们可能不会那么激怒，再加上我们的其它工作，事态可能不致闹得那么大。这是我当时的想法。

总之，我是想把广大青年学生和社会上很多同情者的行为，与极少数人的企图利用学潮混水摸鱼、制造事端，攻击党和社会主义的行为严格区别开来，避免把整个学潮笼统地作一个敌我矛盾性质的定性（“一场有计划的阴谋”、“实质是要从根本上否定党的领导、否定社会主义制度”。），着重采取疏导的方针，避免激化矛盾，尽快平息事态。我的不同意见的主要之点就是在这个地方。

另外说明一下，我没有反对过用“动乱”这个词。我认为动乱只是指学潮规模和对社会秩序的影响程度而言，并不说明性质，可以是自发的，也可以是敌对的。我在五月十七日常委会已讲过这点。

（二）做的对和不对的地方

我仔细回想了自学潮和动乱发生以来这些日子，我是怎样做的，那些地方做的对，那些地方做得不对或不妥。

一、在胡耀邦同志的追悼会举行以前，常委内部没有什么分歧，至少没有什么大的分歧。成千上万的学生聚在天安门广场，大家的心情确相当紧张和焦虑，我当时分析，恐怕有三部分人：绝大多数人是出于对耀邦同志的悼念之情，一部分人是对我们工作不满，想借题发挥，少数人反对党和社会主义，想故意把事情闹大。我说，党中央在治丧，学生们也要悼念，我们不好不允许他们悼念。因此，我主张，除对打、砸、抢、烧、冲的违法行为要依法惩处外，一般应当采取缓和手段。我记得当时没有人提出反对意见。在追悼会前，唯一的一件事是 4 月 19 日夜，李鹏同志给我打电话，说学生在冲新华门，怎么还不采取措施？我说乔石同志在第一线，准备了各种预案，他会临机处置的。随后我打电话告诉了乔石同志。我记忆中就是这么一次。其它没有听到常委中间有什么不同意见。

二、追悼会结束后，我提出三点意见：

(1)追悼活动已经结束。社会活动应纳入正常的轨道，对学生游行要坚决劝阻，让他们复课。

(2)对学生要采取疏导方针，应开展多层次、多渠道和各种形式的对话，互相沟通，增进理解。

(3)无论如何要避免流血事件。如果出现打、砸、抢、烧、冲的违法行为要依法惩处。

李鹏同志和常委其它同志都同意。事后听说，李鹏同志将这三条意见报告了小平同志，小平同志也表示同意。4 月 23 日下午，我离京访问朝鲜，李鹏同志在车站送行时问我还有什么意见，我说就是那三条。

三、4 月 24 日到 30 日晨，我不在北京，对这一段具体情况不太清楚。我是在 4 月 26 日凌晨在朝鲜看到小平同志谈话和常委会议纪要电传的(4 月 26 日《人民日报》社论并未电传过去）。我当即复电表示“我完全同意小平同志就对付当前动乱问题所作出的决策”。我理解，小平同志决策的总精神是要稳定，不要动乱。这一点，对我们国家太重要了！无论过去、现在和将来，我们都应当竭尽全力来做到这一点。

四、我在 5 月 3 日北京纪念“五四”大会上的讲话，事前经过了政治局、书记处同志的审阅。送审时，不少同志提出了一些修改意见，根据这些意见，我们对稿子做了多处改动。在我记忆中只有两位同志提出要加上反对资产阶级自由化，一位提出要加上反对精神污染的意见。我当时考虑，稿子上坚持四项基本原则已有了较充分的阐述，而资产阶级自由化的这一概念，指的就是反对四个坚持。因为意思是一样的，不加也可以。另外，从技术上考虑，整个稿子是正面讲纪念“五四”的，两位同志的意见插到那里都觉得文字上不太顺，因此就没有吸收。我们历来讨论修改稿子，都不能把每个人的每个意见完全吸收进去。

五、我 5 月 4 日会见亚洲银行理事年会代表的讲话，本意是想促进学潮的平息，同时也想使外资增强对中国稳定的信心。讲话发表后，开始听到的是一些好的反映，我当时并没有意识到有什么问题，李鹏同志也对我说，话讲得很好，他在会见亚行会代表时也要呼应一下。这次讲话的调子比较温和，我当时没有觉得这有什么矛盾。因为在我访朝尚未回国之前，李鹏同志批准发的《人民日报》的第二篇社论（4 月 29 日），调子已经缓和了。后来在国务院授权举行的对话会上，发言人也明确表示第一篇社论（4 月 26 日）不是针对广大学生的，反复肯定百分之九十九点九的学生是好的。学生提出的一些要求也正是政府要解决的。我 5 月 4 日的讲话，特别注意到了这些情况，与上面的调子大体保持了一致。另外有些话（如反对动乱的问题）我在 5 月 3 日的讲话中已经讲了不少，觉得可以不重复了。我这次讲话的新内容只有两点：一是我分析了群众对党和政府又满意又不满意的状况。我仍然认为这种分析是符合当时实际情况。二是我提出了在冷静、理智、克制、秩序的气氛中，在民主和法制的轨道上解决问题，我想今后遇到这些问题，仍然应该争取在这轨道上去解决。我的这次讲话，从当时各方面的反映看，效果还可以。后来，同志们批评我的讲话未经过常委讨论。这是事实，不过中央各位领导同志接待外宾时的谈话（除正式会谈方案外），历来都不提交常委讨论，一般都是根据中央的方针自己去准备。就在第二天（5 月 5 日），李鹏同志会见亚银年会代表的讲话，也没有经过常委讨论，其调子也和我讲的差不多。

尽管有以上这些情况，但我的这篇讲话仍然引起了一些猜测，这是我事先没有料到的。如果我更慎重些，早考虑到这些情况，当时可以不讲这篇话。

六、关于 5 月 8 日的常委会和 5 月 10 日的政治局会，4 月 27 日的大游行后，学生们坚持要我们改变 4 月 26 日社论的定性。我非常为难。我当时的想法是先绕过这个难题，在廉政和民主建设方面办几件好事，使群众看到我们真正在做出努力，事件也许会逐步平息，等到大家都冷静下来以后，也许比较容易取得统一意见。因此，我在这两次会上，提出了向人大常委报告清理公司的情况，公布高级干部的收入和身世，取消 80 岁（或 75 岁）以下领导人的特供，由人大常委依法组织专门委员会对涉及高干及其家属的举报案件进行独立调查（万里同志考虑得比我周到，他建议由人大成立有权威的廉政委员会），在广泛讨论的基础上制订新闻法和游行示威法等等。我的这些建议，在常委会和政治局会议上都只是提了一下，以后还准备再讨论，并没有正式做出决定。我的基本想法是，把廉政作为政治体制改革的一件大事来抓，并把廉政同民主、法制、公开性、透明度、群众监督、群众参与等密切结合起来。5 月 13 日上午，我和尚昆同志在小平同志处汇报时，向小平同志报告了这些想法。小平同志赞成，说，要抓住这个时机把腐败问题好好解决一下，要增加透明度。

七、关于我同戈尔巴乔夫谈话的问题。十三大以后，我在接待国外党的主要领导人时，曾多次向他们通报：我党十三届一中全会有个决定，小平同志作为我党主要决策者地位没有改变。我的目的是让世界更明确地知道小平同志在我们党内的地位不因退出常委而发生变化，在组织上是合法的。这次访朝，我也向金日成主席谈了这个问题。我跟戈讲这个问题，实际上是惯例了。问题在于这次作了公开报导。我从朝鲜回来后，听说小平同志 4 月 25 日关于学潮问题的讲话广泛传达后，社会上引起很多议论，说“常委向小平同志汇报不符合组织原则”，还有一些更难听的话。我觉得我有必要加以澄清和说明。

在戈尔巴乔夫来访的前两天，我与工人和工会干部座谈对话时，会上也有人提出这类问题。当时我根据十三届一中全会的决定作了说明，效果很好。他们说，我们过去不了解，现在知道了就好了（乔石、胡启立、阎明复等同志均在场）。在此之前，陈希同同志就针对人们有关“垂帘听政”的错误议论，向大专院校工作的同志们做了解释，说明了党的十三届一中全会有关决定的情况，效果也是好的。陈希同同志在 4 月 28 日的常委会上还汇报过这个情况。因此，我就考虑，如果通过公开报导，把这一情况让群众知道，对减少议论可能会有帮助。我当时向戈尔巴乔夫通报的内容是：十三届一中全会郑重作出一个决定，在最重要的问题上，仍然需要邓小平掌舵。十三大以来，我们在处理最重大的问题时，总是向邓小平同志通报，向他请教（我有意识的没有讲可以召集会议，和由他拍板的话）邓小平同志也总是全力支持我们的工作，支持我们集体作出的决策。照理说，这些内容的话，是不会给人以一切事情都是邓小平决定的印象的。我实在没有想到，这样做，反而伤害了小平同志。我愿对此承担一切责任。

八、关于 5 月 16 日夜间的常委会。我从朝鲜回来以后，听到各方面对 4 月 26 日社论的反映很大，已成为影响学生情绪的一个结子。当时我曾考虑，可否以适当方式解开这个结子，以缓解学生的情绪。5 月 4 日我和李鹏同志谈了我对这个社论的一些意见，李鹏同志表示反对。因此，我觉得，要重新考虑是很难很难的。我又同尚昆同志商量，我考虑先绕开这个难题，对性质问题淡化，逐步转弯子。当时小平同志正在集中精力考虑同戈尔巴乔夫会晤的事，我们不便打扰，就把这个意见告诉了小平同志处工作的同志，也以个别交换意见的方式分别在几位常委同志中谈过，想把这个弯子慢慢地转过来。但是到了 5 月 13 日，几百名学生宣布绝食，其中一个主要的要求，就是改变那篇社论的定性。我感到事态十分严重。这个问题已无法绕开。因此才在 5 月 16 日晚在常委会上提了一下这件事（这是第一次在正式会议上提出）。李鹏同志说，社论中所说的“这是一场有计划的阴谋、是一次动乱、其实质是要从根本上否定中国共产党的领导、否定社会主义制度。这是摆在全党全国各族人民面前的一场严重的政治斗争”是小平同志的原话，不能动。我当时不同意这种说法，因为我认为，社论主要是根据 4 月 24 日常委会精神写的，小平同志的话是听了李鹏同志主持的常委会的汇报后说的。小平同志的一贯态度是全力支持常委工作的，只要是常委集体做出的决定，他历来都是支持的。所以，责任应该由我们承担起来。我在 5 月 16 日晚的常委会上表示，我已从朝鲜打回电报赞成小平同志的决策，所以我对 4 月 26 日社论也应该负责。当时我只是提出这个问题请常委考虑，不要求作出决定，同时时间已晚，没有谈下去。

九、5 月 17 日，在小平同志处召开的常委会上，李鹏、姚依林同志批评我，把学潮升级的责任全部归结到我 5 月 4 日在亚银年会上的讲话，其激烈的程度，出乎我意料之外。这次常委会再次肯定 4 月 26 社论的定性，并作出了调军队进京戒严的决策。我表示：有决策比没有决策好，但我非常担心它将带来的严重后果。由我来组织执行这个决策很难得力。我是在党的会议上坦率地讲出我的担心的。会后，我再三考虑，很怕因为我的认识水平和思想状况而影响和耽误常委这一决策的坚决贯彻执行。我在情绪比较急躁和冲动的情况下，便想提出辞职，尚昆同志知道后，立即劝我，说如我辞职，将在群众中起激化作用，并说常委内部还能够继续共事的。我反复考虑了尚昆同志的忠告，觉得他的话是正确的。在当前的局势下，我无论如何不能做使党为难的事。因此辞职信没有发出。但情况的发展仍使我忧心忡忡。5 月 18 日我又给小平同志写信，要求他再次考虑我的意见，并打电话给尚昆同志，讲他再向小平同志说一下。我觉得无论如何，在党内提出自己的不同看法是允许的，身为总书记有不同看法如果不提出，并不是一种负责任的态度。现在回想，辞职信虽然没有发出，但当时产生这个念头，从全局来看，就是很不妥的。

十、关于 5 月 19 日凌晨到天安门广场看望绝食的学生。原来在学生绝食三天后，我就准备去看他们，后来我又几次提出要去，但都因种种原因而未去成。5 月 19 日学生绝食进入第七天，有死人的危险，已经到了紧急关头。党内外各界人士要求我和李鹏同志去广场劝说绝食学生的呼吁像雪片一样的传来，人民群众也对我们迟迟不出来做工作强烈不满。有些同志说，周总理如果在世，早就到群众中去了，我觉得我们如果不再出来，将无论如何无法向人民交代。尽管我当时身体已感不适，但我还是下了决心，一定要去。因为学生已绝食七天，在那样的情况下，我去了以后，除了动之以情，劝说他们停止绝食外，还能说些什么呢？在我们看望之后，当天绝食学生的情绪已有缓和，并于当晚 9 时，宣布停止绝食。我不能说我的讲话在这方面起了很大作用，但起码是没有起反作用。看完学生回来后，我已觉得自己的病情加剧。

十一、关于我没有出席 5 月 19 日召开大会的问题。我要说明，那天我是因为有病向常委请假的，乔石同志在会上也是这样宣布的。我的请假信是到开会通知之前发出的。请假信在先，接到开会通知在后。我开始时是眩晕、头痛、站立不稳，入夜后心脏病发作。实情就是这样，我请了三天病假，假满以后，我就没有工作可做了，也不让我参加任何会议，情况我也不知道了。

从上可以看出，我对处理学潮和动乱的问题，当时总的想法就是设法缓和与学生的对立，争取学生中的大多数，使学潮逐步平息下来。我十分担心在同多数人的矛盾尚未缓解的情况下，采强硬手段，特别是动用武力，将很难避免发生冲突和流血事件。那样就会使事态更加扩大，即使把学潮平息下去，将会留下很大的后遗症，现在回想起来，这些想法也很可能是“一厢情愿”，不那么现实。即使当时对“4·26”社论的定性作了松动，也不一定就能缓解矛盾，可能又节外生枝，提出新的难题，最后矛盾激化，仍然无法避免。

最近小平同志发表了非常重要的讲话，使我受到了很大的教育。他说，这场风波的来到，是不以人的意志为转移的，是国际大气候和国内小气候影响的必然结果。还说现在来比晚来好。如果从这样的高度观察问题，我的原来的那些想法，当然就成为多余的了。我当时确实没有认识到这样的高度和深度，我愿意结合学习小平同志的讲话，进一步思考这个问题。

（三）经济工作中的问题

对于经济工作中的缺点、错误及其责任问题，小平同志讲过，李鹏同志也讲过。

我的态度是，从我到国务院工作后，直到十三届三中全会之前，经济工作中的失误，应该主要由我来负责。一九八九年李鹏同志的向人代会的报告，在政治局会议讨论之前，曾专门送给我征求意见。由于报告初稿中讲到失误原因时，连续用了几个“多年来”，我建议对过去几年来的问题、要采取分析的态度。如预算内的基本建规模，85 年已经得到了控制，没有控制住的是计划外部分笼统地说改革急于求成，也不符合实际情况。李鹏同志听后说，那就集中讲 88 年的问题，作为本届政府的年度工作报告，可以不讲过去几年的问题。我听后未表异议。有的同志批评我不让李鹏同志在报告中讲过去几年的失误，把过去几年的失误推到李鹏同志的头上，我要说明，没有这回事，我从来没有这个想法。

1987 年以前，我国的经济状况总的是好的，是充满活力的。这是改革、开放的结果。几年来，经济工作取得了很大的成绩，但也有不少的缺点和失误，作为在第一线工作的主要负责人，我对这些失误应当负责。基本建设规模压，但是年年控制不住。对计划外基建和过快增长的消费基金，一直还没有找到有效的控制办法。农业问题，小平同志、陈云同志、先念同志、彭真同志等都提醒过，但是直到去年农业会议之前，我们长时间没有采取比较得力的措施。这些失误，责任在我。

1988 年以前，我国没有明显的通货膨胀。当然也积累了一些可能加剧通货膨胀的因素。去年发生明显通货膨胀的直接原因是，由于对前年情况估计过于乐观，在物价已经开始不稳定的情况下，又准备加快物价改革步伐，并公开宣传物价改革，宣传开放物价，引起人们的恐慌，造成了群众对物价上涨的强烈心理预期。这个问题，凡是搞商品经济的国家都非常重视，而我们当时不大懂得。人们对涨价的心理预期过高，我们又没有及时提高存款利息，解决储蓄保值问题，因而就发生了抢购，尤其严重的是造成了储蓄率的大幅度下降，使银行的钱少了，被迫多发票子。着重讲清 1988 年发生的这些事情，是为了正确分析出现问题的原因，并没有任何推卸责任的意思。因为 1988 年的这个失误，也应当由我来负主要责任。

这里顺便说一下，李鹏同志代表四位常委的报告中，批评我不加分析，不讲条件地鼓吹党政机关和事业单位自己“创收”。这与事实不符。去年上半年，我曾专门打电话给江泽民同志，要上海纠正党政机关建立公司搞“创收”的问题。报告中还批评我“一再宣扬”在社会主义初级阶段中腐败现象“不可避免”。我不记得在哪里讲过这样的话。自从我去年初在广东提出“党政机关的廉洁”以来，我开始认识到制止腐败，解决廉洁问题的重要。从那时以后，我对防止腐败和廉政问题讲过不少次话。我讲过，从许多国家的经验看，在发展商品经济的初期，容易发生腐败现象。但我们是社会主义国家，应当而且可以把腐败现象限制在最低限度，提出“经济要繁荣、党政机关要廉洁”。当然，如何防止腐败，保持廉洁是一个复杂的问题，虽然书记处会议专门研究过，还开过一些座谈会，也总结过一些地区的经验，但至今还没有能够找到在改革开放条件下，如何有效整治腐败现象的办法，如果要讲责任，也要由我来负。

（四）资产阶级自由化的问题

同志们就反对资产阶级自由化的问题对我提出很多批评和意见。我想就此对大家讲一讲我的思想状况。

开放以来，怀疑社会主义制度优越性，企图照搬西方民主制度的思潮，在某些知识分子中，尤其在一些青年教师、青年学生中间确实有所滋长。这次学潮问题闹得这么大，同这个思潮的影响是分不开的。几年来，反对资产阶级自由化抓得不够有力，收效不大，放松了党的建设和思想政治工作，这些问题都是存在的，我都有重要责任。

我经常在考虑这个问题，觉得很不简单，究竟如何才能抵制和反对这种思潮，确实是一个需要认真研究和解决的问题，反对资产阶级自由化的思想，加强关于四项基本原则的教育，加强思想政治工作是非常重要的，这方面我过去也是经常强调的，特别是今年以来，我在加强党的建设，加强思想政治工作，加强形势教育，加强理论研究等方面，都讲过一些话。我还根据小平同志多次讲话的精神，提出要坚持两手抓，即一手抓发展社会主义有计划的商品经济，一手抓加强思想和政治领域的工作，当然，总的来说，还抓得很不够，特别是很不落实，正象小平同志指出的那样，一手硬，一手软。对此我要负主要责任。

在这期间，我感到比较复杂的一个问题，就是怎样进行思想政治工作才能收到好的效果。我常听到一些反映，只用原来的办法进行教育，效果往往不显着，甚至引起逆反心理，我在这方面想得较多，但是并没有很好地解决这个问题。同时我还感到，光靠思想教育是不够的，要在人们思想上解决社会主义优越，还是资本主义优越的问题，归根结底，还得靠人们从自己的实践中切实感到社会主义的优越性。这就必须把我们的改革搞好，把适合我国国情的社会主义民主很快地发展起来。1987 年 4 月以后，小平同志多次讲过这样的话：反对资产阶级自由化是个长期斗争，也是一个长期的教育过程，不能搞运动，要靠把改革搞好，把经济发展起来，显示出社会主义制度的优越性，以实践去说服那些怀疑社会主义制度的人。我非常赞成小平同志的这些观点。

改革，包括经济体制改革和政治体制改革，这两方面互相影响。现在看来，除了经济体制改革、经济发展外，社会主义在政治体制上，在民主问题上也必需显示出自己的优越性。在实践中，我愈来愈感到，政治体制改革对经济体制改革既不能超前也不能滞后了，应该大体上同步进行。如果太滞后，经济体制改革就很难继续进行下去，而且会产生各种社会、政治矛盾。我原来曾想，只要把经济体制改革搞好，把经济发展起来，人民的生活水平得到提高，人民就会满意，社会就会安定，但后来发现，情况不完全这样。人民的生活水平，文化水平提高以后，政治参与意识、民主意识都会增强，如果思想教育跟不上，民主法制建设跟不上，社会仍然不会安定。去年 12 月，我在军队的会议上说过，许多国家的情况都说明，经济的发展常常不能自动地带来人们的满足、满意和社会的安定。我觉得，这向我们提出了两个问题，一是必需坚持两手抓，不能忽视思想政治领域的工作，二是政治体制改革必需跟上，主要是社会主义的民主和法制的建设必需跟上。

在实际工作中，我还深深感到，时代不同了，社会和人们的思想观念也发生了变化。民主已经成为世界潮流（当然国际上确有一股反共反社会主义的逆流，他们也往往打著民主、人权的旗号，应当注意到这中间复杂情况），人们的民主观念已经普遍增强，许多社会问题完全用原来的办法很难解决了。在我国，坚持共产党领导，不搞西方多党制，这条基本原则丝毫不能动摇。但一党领导必须能够解决民主的问题，能够解决对党和国家机关内部的消极的，不健康的，以致某些腐败现象的有效监督等问题，一党领导才能增强生命力。因此我想我们党必须适应新时代和新情况，学会用民主和法制等等新办法去解决新问题。例如，要加强政治生活的透明度，充分发挥人大的作用，加强与完善共产党领导的多党合作制和政治协商制，完善并改进选举制度，加强人民群众对党和政府的监督，用具体法律来保证和规范言论自由，允许经过合法申请和批准的游行，等等。总之，要使人民切身感受到，在共产党的领导下，在社会主义制度下，能够享受到真正而切实的民主和自由。这样，社会主义制度才能增强对人民吸引力、凝聚力，它的优越性才能更加显示出来。因此，我们各级领导机关和领导人就必须适应在民主和法制的条件下进行工作和生活。适应民主，意见纷纭，表面上是“乱”。但是，有了在民主和法制范围内的正常的小“麻烦”，就可以避免大乱。国家才能长治久安。这中间还有一个比较复杂的问题，就是要把正当的民主要求，行使正当的民主权力与搞资产阶级自由化区分开来。我们不允许打著民主的旗号搞资产阶级自由化同时，我们在反对资产阶级自由化的时候也不妨碍发展民主。这就需要在实践中逐步划清一些政策界限，最终这也要在法制的轨道上来解决，把两者很好地统一起来。今后，党的领导作用的重要方面，要表现在积极领导人民进行民主和法制建设上，使我们的社会主义国家成为真正的法制国家。而且，民主的旗帜如果我们党不去高举，就会被别人夺去。我觉得，我们迟早要走上这一条路。我们与其被动地走，不如自觉地、主动地走，因为我看到，有的社会主义国家是在社会矛盾相当尖锐，党的地位已经大为削弱的时候去搞政治改革，局面很难控制。我想，我们应当在党的领导地位相对巩固的时候，主动的去搞民主建设。这样就可以在我们党的领导下，有计划、有步骤、有秩序地发展一种坚持四项基本原则的、适合我国国情的社会主义民主制度。当然既使这样做，在民主和法制建设过程中，仍然会有一些痛苦、摩擦、甚至震荡，但这绝不是社会主义制度发生危机，在我们党经过一番自我调整、自我完善，更加适应新时代要求以后，将会以崭新面貌，朝气蓬勃地率领全国人民前进，我主观上认为，这是真正为党和国家的前途著想。多年来，在经济改革上，我是积极的，大胆的，但在政治改革上，我一向持谨慎态度。我也自称是“经济上的改革者，政治上的保守者”近年来，我思想上有了变化，感到如不把政治改革摆到重要议事日程上，不仅经济改革中的难题很难解决，社会、政治各种矛盾也会日趋尖锐。我的这个想法，影响著我对一些具体问题的观察和处理。我觉得，在今天党的会议上，我应该讲明这些心里话，向同志们交心。很可能这种想法是错误的，希望同志们批评！

（五）对“支持动乱”和“分裂党”两项指责的保留意见

我对李鹏同志的报告中提出的撤销我领导职务的建议没有意见，但对我提出的“支持动乱”和“分裂党”这两项指责，我有保留意见。

对于如何处理学潮和动乱，我的确根据党章允许的范围，在党的会议上提出过自己的不同意见。不管这些意见是否可行和有效，但都是关于如何平息动乱的意见。我从来没有提出过支持动乱的意见。

再从实际情况来看，学潮和动乱的扩大，也不能说是我支持的。事实上，从四月二十三日到月底这一段，学潮和动乱急剧扩大，而这段时间我并不在国内。李鹏同志的报告中说我在亚行年会的讲话使动乱升级。事实上在我讲话以后各大学校继续纷纷复课的情况说明这种批评不符合事实，当时首都各报都有报导。这至少可以说明，我那次讲话并没有引起学潮升级。五月十九日实行戒严以后我就没有工作了，当然也再没有发表任何讲话，此后动乱的升级，更没有理由说是我的原因。如果说我请病假没能参加五月十九日的会议，以后事态的发展也主要是由于我的原因引起的，这无论如何解释不通。

关于“分裂党”的问题，什么才是分裂党的行动，党的历史上是有案例的。《关于党内政治生活的若干准则》中也有规定。我们党从来没有把在党的会议上提出不同意见，甚至表示保留意见就叫做分裂党的。

领导人之间，在公开讲话中侧重点有时有些不同，口径不那样一致，人们中间有这样的议论，这是不断出现过的事。不能因此就叫分裂党。如李鹏同志报告中指责我在亚行讲话中没有提到四月二十六日社论，又指责我在已经出现动乱的情况下讲话中却说了“中国不会出现大的动乱”，但是，就在第二天，李鹏同志在亚行讲话中也没有提四月二十六日社论，而且说中国要努力“避免动乱”。我认为，像这样一些在不同场合，不同时间出现的讲话侧重点的不同，具体措辞的不同，甚至口径上不太一致，有些是不合适的，甚至是错误的，但都不能上纲为“分裂党”。更不能因为我因病请假而未能出席 5 月 19 日会议算作“分裂党”的行动。

另外，把一些单位说成是我的“智囊”、“智囊团”，因此这些单位有人上街游行演说，似乎与我有什么关系。我要说明，并不存在什么“智囊”和“智囊团”的事。我在国务院工作时，有时就一些经济理论问题找人座谈。参加座谈的人常常来自许多单位，有时也有这些单位的人。此外我和这些单位没有其它什么联系。这些单位更不直接由我来管，他们有自己的隶属关系。把他们统统说成是我的“智囊”，既不是事实，也会不必要地使这些单位背上包袱。

既然党章规定党员有对自己的处理意见进行申辩的权利，（《党章》第一章第四条中规定“在党组织讨论决定对党员的党纪处分或作出鉴定时，本人有权参加和进行申辩， …  …党的任何一级组织直至中央都无权剥夺党员的上述权利。”）我今天就着重对这两个指责提出申辩，希望予以考虑。